^ ***sjj wer 28 Mako Osiep gi Jehova***

WER 28

Mako Osiep gi Jehova

([Zaburi 15])

1. En ng’a ma osiepni?

Ma nyalo dak kodi?

En ng’a mosiepi? Ng’a migeno?

En ng’ano mong’eyi?

Jogo ma rwako Wach,

Jogo ma nyiso yie,

Jogo ma heri, jogo matir,

Mohero adiera.

2. En ng’a ma osiepni?

Ng’a ma sudo buti?

En ng’a ma pong’o chunyi gi mor?

En ng’ano mong’eyi?

Joma pako nyingi,

Kendo joma winji,

Jogo makare ma chunygi tir,

Ma wacho adiera.

3. Waketoni ting’wa,

Walami gi chunywa,

Wasudo iri kendo heri,

Iritowa maber,

Wabed osiepeni.

Osiepe mosiko.

Onge osiep ma nyalo loyi,

Onge ma chal kodi.

(Ne bende [Zab. 139:1;] 1 Pet. 5:6, 7.)

^ (Zab. 15:0-5) Wend Daudi. 15 A Jehova, ng’ano ma nobed wendo e hema mari? Ng’ano ma nyalo dak e godi maler?  ^2 En ng’at ma wuotho tir e yorene duto, Ma timo gik makare, Kendo ma wacho adier ei chunye.  ^3 En ng’at ma ok keth nying ng’ato, Ma ok tim marach ne jowetene, Kendo ok okuod wi osiepene.  ^4 Okwedo ng’ato ang’ata ma timbene richo, To omiyo jo ma oluoro Jehova duong’. Otimo gima osesingore, kata ka timo kamano biro hinye.  ^5 Ok ohol ng’ato pesa mondo oduokne gi ohala e wiye, Kendo ok ocham asoya mondo oketh buch ng’at ma onge ketho. Ng’ato ang’ata ma timo gigi ok noyiengni ngang’.

^ (Zab. 139:1) A Jehova, isenona adimba, kendo ing’eya maber.

^ (1 Pet. 5:6, 7) Omiyo, bolreuru e bwo lwet Nyasaye ma nigi teko, mondo oting’u malo e kinde mowinjore, ^7 ka uketo parruoku duto kuome, nikech odewou.

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

Gima Muma Wacho e Wi Joma Odak e Polo

Ng’eny ji odak ka joma nie jela nikech giluoro jochiende. Gidhi ir ajuoke mondo oloknegi ndagla, omigi iris mirwake del, kod gige juok moko manyalo rito ngimagi. Ok onego itim gik ma kamago nikech Muma singonwa kama: ‘Wang’ Jehova ng’iyo piny duto koni gi koni, ni mondo tekone onyisre ni jogo ma chunygi olony kare e nyime.’ (2 Weche mag Ndalo 16:9) Nyasaye mar adier, ma en Jehova biro riti kigeno kuome nikech en gi teko mang’eny moloyo Satan.

Mondo Jehova omiyi rit machal kamano, nyaka ipuonjri gik ma odwaro, kae to itim gik mamore. Kuom ranyisi, e kinde Jokristo mokwongo, Jokristo ma nodak e taon mar Efeso, nochoko buge kod gik mamoko duto ma ne gitimogo timbe juok kae to giwang’ogi. (Tich Joote 19:19, 20) Wan bende ka wadwaro mondo Jehova oritwa, onego waketh kendo wawang’ gik mitimogo ndagla, iris, sepe, kitepe mag juok, tonde mitweyo e del mag rit kod gimoro amora motudore gi timbe juok.

^ (2 We. 16:9) Nimar wang’ Jehova ng’iyo piny ngima mondo onyis tekone* ne jogo ma lame gi chunygi duto. Isetimo fuwo e wachni, omiyo chakre sani ibiro bedo gi lweny kinde duto.”

Kata, “mondo okony.”

^ (Tich 19:19, 20) Kuom adier, ji mogwaro ma ne timo timbe juok nochoko bugegi mi giwang’ogi e nyim ji duto. Kendo ne gigoyo kwan mi giyudo ni nengogi romo fedha 50,000. ^20 Kuom mano, wach Jehova* nomedo landore kendo bedo gi teko maduong’ ahinya.

Som Apendiks A5.

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

Kik Imbek Adiera ma Muma Puonjo e Wi Tho

^13 Ka po ni ok in gadier gi tim moro ma joodu kata anyuolau dwaro timo sama ng’atu moro otho, lam Jehova kikwaye mondo omiyi rieko mar ng’ado paro e yo ma kare. (Som Jakobo 1:5.) Bang’ mano, tim nonro e bugewa ma lero Muma. Ka pod nitie kama ok iwinj maler, bed thuolo sumo rieko kuom jodong-kanyaklau. Kata obedo ni ok gibi nyisi yiero monego itim, gibiro konyi fwenyo puonj mag Muma ma nyalo konyi, kaka puonj mowuoye e sulani. Sama ikawo okengego, itiego ‘nyaloni mar ng’eyo tiend weche,’ to nyalono biro konyi ‘pogo gik ma kare kod ma ok kare.’—[Hib. 5:14].

^ (Jak. 1:5) Omiyo, ka nitiere ng’ato e kindu mochando rieko, osik kokwayo Nyasaye, nimar Nyasaye chiwo rieko ne ji duto e yo mogundho ma ok omany ketho kuom ng’ato, kendo enomiyego.

^ (Hib. 5:14) To chiemo motegno en mar jo mosetegno, jo mosetieg nyalogi mar ng’eyo tiend weche kokalo kuom tiyo gi nyalono, mondo gipog gik makare kod gik ma ok kare.

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

‘Nawuoth e Adierani’

^12 Kueche kod timbe ma Muma ok oyiego. Joodwa, jotich wetewa, kod joskul wetewa nyalo temo lombowa mondo wadonj e nyasi ma gitimoga. Ere kaka wanyalo kwedo kueche kod nyasi ma ok mi Jehova duong’? Wanyalo timo kamano ka kinde duto waparo gimomiyo Jehova osin gi kueche kod nyasigo. Nwoyo somo weche mondik e bugewa ma nyiso kuma nyasigo nochakoree nyalo konyowa ahinya. Ka wasiko waparo gimomiyo Ndiko kwerowa ni kik watim nyasigo, wabedo gadier ni wawuotho e yo ma “long’o e wang’ Ruodhwa.” ([Efe. 5:10]) Geno Jehova kod Wachne moting’o adiera biro konyowa mondo kik ‘waluor dhano.’—[Nge. 29:25].

^ (Efe. 5:10) Dhiuru nyime yango gima long’o ne Ruoth;

^ (Nge. 29:25) Luoro dhano en obadho, To ng’at mogeno Jehova ibiro riti.

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

Pak Manono

En tim mar pako ng’ato ka gima imor kode to kare iwuondo mana wang’e; giting’o miriambo kod pwoch mokalo tong’. Ng’ato nyalo timo kamano mana ni mondo omor wang’ ng’at mopakono kendo mondo opar ni en ng’at malich ahinya to mano nyalo kelo hinyruok ne ng’ama ipakono. Dwache maduong’ en mondo ng’ama opakono oyie kode kata omiye kony, bende odwaro ni ng’at mopakono one ni en-gi ting’ moro monego ochopi kata oyud duong’. Kinde mang’eny, ng’ama pako nyawadgi gi pak manono dwaro soye e obadho. ([Nge 29:5]) Pak manono ok wuog kuom Wuoro; en rieko mar pinyni. Joma timo timbego gin joma oherore giwegi, ma buono ji, kendo ma wuondore. ([Jak 3:17]) Miriambo, wuondruok, kod pako ng’ato gi pak manono gin timbe ma ok mor Nyasaye kata matin.—[2Ko 1:12;][Gal 1:10;][Ef 4:25;][Kol 3:9;][Fwe 21:8].

^ (Nge. 29:5) Ng’at ma pako nyawadgi gi pak manono Chiko obadho ne tiendene.

^ (Jak. 3:17) To rieko moa malo, mokwongo oler, kae to ohero kuwe, otur,* oikore luwo kaka ichike, opong’ gi ng’wono kod olembe mabeyo, ok odew wang’ jomoko, bende ok owuondre.

Kata, “pache ni kare; owinjo pach jomoko.”

^ (2 Kor. 1:12) Nimar gima miyo wasungore kendo ma chunywa ok ketnwae bura en ni wasetimo gik moko e pinyni, to moloyo ne un, ka wawuotho maler kendo gi chuny matir ma nyiso ni waluoro Nyasaye, ok gi rieko mar ringruok, to kuom ng’wono mogundho mar Nyasaye.

^ (Gal. 1:10) Kuom adier, be dibed ni koro atemo lombo wang’ ji koso Nyasaye? Koso dibed ni atemo moro dhano? Dabed ni amoro dhano, ok dine abedo misumba Kristo.

^ (Efe. 4:25) Kuom mano, nikech usegolo wuond kuomu, ng’ato ka ng’ato owach ne wadgi adiera, nikech waduto wan fuonni mag ringruok achiel.

^ (Kol. 3:9) Kik ng’ato riamb ne nyawadgi. Lonyuru kit dhano machon kod timbene,

^ (Fwe. 21:8) To jo moluor, gi jo ma onge yie, gi jo ma timbegi odwanyore, gi jonek, gi joterruok,* gi jo ma timo timbe-juok, gi jo ma lamo sanamu, kod jomiriambo duto, kargi nobed e ataro ma liel gi mach kod salfa.* Mani en tho mar ariyo.”

Som Tiend Weche, “Terruok.”

Ma en kit poda moro ma mako mach mapiyo ahinya, kendo sa ma oliel ogolo tik mager kendo marach.

^ ***th ite mar 8 Somo e Yo Maber***

SOMO NAMBA 5

Somo e Yo Maber

1 Timotheo 4:13

GIMA INYALO TIMO: Som weche kaka ondikgi gi dwol ma winjore maler.

KAKA INYALO TIMO MANO:

Tim ikruok maber. Ng’e gimomiyo nondik wechego. Tiegri mondo isom weche kiriwogi kar somo mana wach achiel-achiel. Tem kik ikal weche moko, kik isom weche nus-nus kata soyo mamoko ma onge. Ng’e alama ma nyiso kaka onego som weche.

Kwa ng’ato mondo oluwre kodi sama isomo kendo onyisi wach moro amora misomo marach.

Luong weche kaka onego luonggi. Ka ikia kaka onego luong wach moro, inyalo winjo weche momaki kata inyalo kwayo ng’at mong’eyo somo maber mondo okonyi.

Wuo e yo ma winjore maler. Luong weche kaka onego luonggi ka iting’o wiyi malo kendo iyawo dhogi malach. Tem matek mondo kik imwony weche moko.

Kik iket pachi duto e yo misomogo weche ma wiyi wil gi somo maber.

^ (1 Tim. 4:13) Nyaka chop abi, dhi nyime keto chunyi kuom somo e nyim ji, kuom jiwo ji, kod kuom puonjo.

^ ***lmd No. 2 point 3***

3. Yaw wang’i. Wanyalo ng’eyo weche mathoth kuom ng’ato ka warango ranyisi mag dende. Be ng’atno oikore wuoyo kodi? Inyalo chako wuoyo e wi puonj moro mar Muma ka ipenje niya, “Be ing’eyo ni . . . ?” Kik ichun ng’ato gi wuoyo ka ok odwar timo kamano.

^ ***wp25 Na. 1 ite mar 2 Weche Mantie***

Weche Mantie

3 Hinyruok ma Lweny Kelo

4 Kaka Lwenje kod Ywaruok Hinyowa Waduto

6 Be Dhano Nyalo Tieko Lwenje kod Ywaruok?

9 Gimomiyo Lwenje kod Ywaruok Pod Dhi Nyime

10 Kaka Lwenje kod Ywaruok Biro Rumo

14 Inyalo Bedo gi Kuwe e Piny Mopong’ gi Lwenje kod Ywaruok

16 Be Isegapenjorie Penjogi?

^ ***wp25 Na. 1 ite mar 2 Weche Mantie***

Weche Mantie

3 Hinyruok ma Lweny Kelo

4 Kaka Lwenje kod Ywaruok Hinyowa Waduto

6 Be Dhano Nyalo Tieko Lwenje kod Ywaruok?

9 Gimomiyo Lwenje kod Ywaruok Pod Dhi Nyime

10 Kaka Lwenje kod Ywaruok Biro Rumo

14 Inyalo Bedo gi Kuwe e Piny Mopong’ gi Lwenje kod Ywaruok

16 Be Isegapenjorie Penjogi?

^ ***lmd No. 3 point 4***

4. Wuo e yo mang’won kendo ma nyiso luor. Ka po ni idewo ng’ato kendo idwaro konye gadier, mano biro nenore e yo ma iwuoyogo kode. Bed motang’ gi weche miwacho kod yo miwachogigo, mondo kik ichwany ng’at miwuoyogo.

^ ***sjj wer 159 Anami Jehova Duong’***

WER 159

Anami Jehova Duong’

([Zaburi 96:8])

1. Onge ng’ama chalo kodi,

Kom-duong’ni ni e polo.

Dachuli nade Jehova,

Kuom hera misenyisowa?

Ahum ka arango chuechni,

Ginyiso kaka iduong’.

An to an ng’ano e wang’i,

Minyiso ni iyie koda?

(KORAS)

Jehova Ruoth, yie iwinja kawer;

Wenda ma apakigo.

In Nyasacha, Ruodha ma nyaka chieng’.

Anamiyi duong’ duto.

Analami nyaka chieng’.

2. Ngimana duto, Jehova,

Asik ka amiyi pak.

Alando berni ne ji te,

Ajiwgi giluw yoreni.

Adich e tiji Jehova,

Miyo abedo mamor.

Tekona te oa kuomi.

Yie mond’ itelna nyaka chieng’!

(KORAS)

Jehova Ruoth, yie iwinja kawer;

Wenda ma apakigo.

In Nyasacha, Ruodha ma nyaka chieng’.

Anamiyi duong’ duto.

Analami nyaka chieng’.

3. Gigo michueyo e polo,

Ler modiechieng’ gotieno.

Nembe gi gode e wi piny,

Ginyiso ni iherowa.

Rieko gi berni koda duong’,

Ginenore e chuechni.

Amiyi duong’ A Jehova,

Kuom chueyo gigo duto te.

(KORAS)

Jehova Ruoth, yie iwinja kawer;

Wenda ma apakigo.

In Nyasacha, Ruodha ma nyaka chieng’.

Anamiyi duong’ duto.

Analami nyaka chieng’.

(Ne bende Zab. 96:1-10;[148:3,][7].)

^ (Zab. 96:8) Miuru Jehova duong’ mowinjore gi nyinge. Keluru mich kubiro e laru mage.

^ (Zab. 96:1-10) Weruru ne Jehova wer manyien. Piny duto mondo ower ne Jehova!  ^2 Weruru ne Jehova, pakuru nyinge, Landuru wach maber. Landuru resruokne odiechieng’ kodiechieng’.  ^3 Landuru duong’ne e kind ogendni, Landuru tijene miwuoro ne ogendni duto.  ^4 Nimar Jehova e Nyasaye maduong’ kendo owinjore gi pak. Olich moloyo nyiseche mamoko duto.  ^5 Nyiseche duto mag ogendni gin nyiseche manono, To Jehova e ma nochueyo polo.  ^6 Luor gi duong’ nie nyime; Teko gi ber duto nie ode maler.  ^7 Un dhoudi mag piny, miuru Jehova gima owinjorego. Miuru Jehova gima owinjorego nikech en gi teko kod duong’.  ^8 Miuru Jehova duong’ mowinjore gi nyinge. Keluru mich kubiro e laru mage.  ^9 Lamuru Jehova kurwakoru gi lewni maler.* Un piny duto, kulreuru e nyime kutetni. ^10 Landuru e kind ogendni niya: “Jehova osebedo Ruoth! Piny osegur motegno, onge ng’at ma nyalo yienge. Obiro ng’ado bura makare ne ogendni.”

Kata nyalo bedo, “Lamuru Jehova nikech oler.”

^ (Zab. 148:3) Wang’ chieng’ gi dwe mondo opake. Sulwe duto marieny bende opake.

^ (Zab. 148:7) Pakuru Jehova gie piny, Un chuechne madongo manie nam kod nembe matut duto,

^ ***lfb ite mar 38-39 Weche Michakogo Kare mar 4***

Weche Michakogo Kare mar 4

Kare mar ang’wenni wuoyo e wi Josef, Ayub, Musa, gi Jo-Israel. Giduto ne ginano e tembe mopogore opogore mowuok kuom Jachien. Moko kuomgi ne otimnegi marach kata obedo ni onge gima ne giketho, moko ne otue e jela, moko ne obedo wasumbni, to moko ne otem negi. Kata kamano, Jehova noritogi e yore mopogore opogore. Ka in janyuol, kony nyathini mondo ong’e kaka jotich Jehova miwuoyo kuomgigo nochung’ motegno kata obedo ni ne gichandore kamano.

Jehova nokelo Masiche Apar e piny Misri. Masichego nonyiso kaka ne en gi teko moloyo nyiseche mag Jo-Misri. Jiw kaka Jehova nomiyo joge rit e kinde mokalo, kod kaka otimo mano e kindewagi.

PUONJ MADONGO

Nikech Josef nohero Jehova, notamore nindo gi dhako moro

Ayub ne ok oyie mondo chandruoge ma nokaloe omone dhi nyime makore gi Jehova

Kamoro amora ma Musa ne nitie, wiye ne ok owil ni en jatich Nyasaye

^ ***lfb ite mar 40-ite mar 41 Misumba ma Nowinjo Jehova***

SULA MAR 14

Misumba ma Nowinjo Jehova

Josef ne en achiel kuom yawuot Jakobo matindo. Owetene madongo nong’eyo ni Josef e ma ne Jakobo ohero ahinya moloyogi. Iparo ni ne giwinjo nade e wi wachno? Ne gibedo gi nyiego, kendo mano nomiyo koro ne ok gidware. Ka ne Josef oleko lek moko, ne onyiso owetene lekgo. Ne gineno ni lekgo ne nyiso ni kinde mabiro, ne gidhi kulore ne Josef ka gimiye duong’. Omiyo, ne gimedo mako kode sigu!

Chieng’ moro, owete Josef ne kwayo rombe but taon mar Shekem. Jakobo nooro Josef ir owetene mondo odhi one kaka tij kwath ne terogi. Ne gineno Josef gi kama bor ka biro kae to ne giwacho niya: ‘Ero jalekcha biro. Wanegeuru!’ Ne giywaye ma gibole e bugo moro matut. Kata kamano, Juda ma bende ne en achiel kuom owetene ma ne nikanyo nowacho niya: ‘Kik unege yawa! To kar mano wauseuru kaka misumba.’ Kuom mano, ne giuse e nengo ma dirom fedha 20 ne jo ohala ma Jo-Midian ma ne kalo ka dhi Misri.

Bang’e ne gikawo law Josef ma gimienoe remo kae to ne gitero ne wuon-gi lawno kendo ne giwachone niya: ‘Donge mae en law wuodi?’ Mano nomiyo Jakobo oparo ni le mag bungu ne onego Josef. Nokuyo ahinya kendo onge ng’ato ang’ata ma ne nyalo hoye.

Ka ne en Misri, ofisa moro maduong’ miluongo ni Potifar ne ong’iewo Josef kaka misumba. Jehova ne nigi Josef. Potifar noneno ka Josef tije ber kendo ne inyalo gene. Bang’ kinde matin, noweyo gik moko duto ma ne en-go e lwet Josef.

Chi Potifar noneno ka Josef ne en jachia kendo dende ne ojengo. Pile ka pile nosiko kosayo Josef mondo onind kode. Josef ne dhi timo ang’o? Notamore, kendo nonyise niya: ‘Ok anyal! Mae richo maduong’. Ruodha ogena ahinya, to in e chiege. Ka anindo kodi, abiro chwanyo Nyasaye!’

Chieng’ moro, chi Potifar notemo mako Josef githuon mondo onind kode. Nomako nanga Josef, kata kamano Josef noringo oa kanyo. Ka Potifar ne oduogo, chiege ne onyise ni Josef ne dwaro nindo kode githuon. Chi Potifar ne ok owacho adier. Potifar ne iye owang’ matek ma otueyo Josef e jela. Kata kamano, wi Jehova ne ok owil gi Josef.

“Bolreuru e bwo lwet Nyasaye ma nigi teko, mondo oting’u malo e kinde mowinjore.”—[1 Petro 5:6]

Penjo: Owete Josef notimo ne Josef ang’o? Ang’o momiyo ne otue Josef e jela?

Chakruok 37:1-36; 39:1-23; Tich Joote 7:9

^ (1 Pet. 5:6) Omiyo, bolreuru e bwo lwet Nyasaye ma nigi teko, mondo oting’u malo e kinde mowinjore,

^ (Cha. 37:1-36) Jakobo nodhi nyime dak e piny Kanaan, ka ma wuon-gi nosedakie kaka wendo. ^2 Ma e sigand Jakobo. Ka ne Josef en rawera ma jahigni 17, nodhi kwath gi owetene ma yawuot Bilha gi Zilpa mond wuon-gi. Kendo Josef ne onyiso wuon-gi gik maricho ma owetenego ne otimo. ^3 Israel ne ohero Josef moloyo yawuote mamoko duto, nikech ne onyuole koseti, omiyo, ne otwang’one kandho maber ahinya. ^4 To ka ne owetene mamoko oneno ni wuon-gi nohero Josef moloyo giduto, ne gisin kode kendo ne ok giwuo kode e yo maber. ^5 Chieng’ moro Josef ne oleko lek moro, to ka ne onyiso owetene lekno ne gimedo mana sin kode. ^6 Josef ne owachonegi niya: “Winjieuru kaka naleko. ^7 Naleko ni wan e puodho waduto ka watueyo ngano, kendo wich ma ne atueyo ne oa malo mochung’ tir, to wiye ma ne utueyo ne olworo marano, mi gikulorene.” ^8 Owetene ne openje niya: “Iparo ni chieng’ moro inibed ruodhwa mondo iloch e wiwa?” Omiyo, ne gimedo sin kode moloyo nikech lek ma nolekono. ^9 Bang’e, Josef ne ochako oleko lek machielo, mi owacho ne owetene niya: “Ne achako aleko lek machielo. E lekno, wang’ chieng’, dwe, kod sulwe 11 ne kulorena.” ^10 Eka ne onyiso wuon-gi kod owetene wach lekno, wuon-gi ne okwere ka wachone niya: “Tiend leknino en ang’o? Iparo ni wan kaachiel gi minu kod oweteni wabiro kuloreni?” ^11 Owetene ne obedo gi nyiego kode, kata kamano, wuon-gi to nosiko ka paro wachno. ^12 Owete Josef ne odhi kwayo jamb wuon-gi machiegni gi Shekem. ^13 Eka Israel ne owachone Josef niya: “Donge, oweteni kwayo jamni machiegni gi Shekem, koso? We mondo aori irgi.” Josef ne odwoke niya: “Onge wach, inyalo ora!” ^14 Wuon-gi nowachone niya: “Dhi ine ane ka be oweteni kaachiel gi jamni dhi maber, mondo idwokna wach.” Omiyo, Josef noa e hoho mar Hebron ka ma ne gidakie, mi owuotho kochomo Shekem. ^15 To ng’at moro ne oromo gi Josef ka wuotho awuotha e thim, mi nopenje niya: “Imanyo ang’o?” ^16 Josef ne odwoke niya: “Amanyo owetena. Be ding’e ka ma gikwayoe jamni?” ^17 Ng’atno ne owachone niya: “Gisea kae, to ne awinjo ka giwacho ni gidhi Dothan.” Kuom mano, Josef ne oluwo owetene mi oyudogi Dothan. ^18 To owete Josef nonene kobiro gi ku mabor, kendo ka ne pok ochopo irgi ne gichako chano kaka gidhi nege. ^19 Ne giwacho e kindgi niya: “Neuru! Jalekcha biro! ^20 Wanegeuru kendo wawite e bugo moro man kae, kae to wadhi wawach ni ondiek moro e monege, mondo wane gima biro timore gi leknego.” ^21 Reuben nowinjo ka giwacho kamano, motemo reso Josef e lwetgi, kowachonegi niya: “Kik wanegeuru.” ^22 Ne omedo nyisogi niya: “Kik uchuer remo. Witeuru e bugo manie thim kae, to kik uhinye.” Ne owachonegi kamano, nikech ne odwaro ni oduog ogole bang’e mondo oduoke ir wuon-gi. ^23 Mapiyo bang’ ka Josef nochopo ir owetene, ne gilonyo kandhone mabercha ma noyudo orwako, ^24 mi giwite e bugo moro. To bugono ne onge gi pi e iye. ^25 Ne gibet piny mondo gichiem, eka ne gineno oganda mar Jo-Ishmael koa Gilead ka gidhi Misri. Kendo ngamiagi noting’o ubani marateng’, mor balsam, kod pot yien ma nigi gam. ^26 Juda ne openjo owetene niya: “Ere ohala mwabiro yudo ka wanego owadwa, kae to wapando gima watimono? ^27 Kar timo mano, to wauseuru ne Jo-Ishmaelgi, to kik wahinye nikech en owadwa kendo en rembwa.” Mi owetenego ne oyie gi wachno. ^28 Omiyo, ka ne jo ohala ma Jo-Midian-go kalo kanyo, ne gigolo Josef e bugono mi giuse ne Jo-Ishmaelgo kuom fedha ma romo 20. Eka jogo ne otero Josef Misri. ^29 Bang’e, ka ne Reuben odok e bugono moyudo ka Josef onge kanyo, ne oyiecho lepe. ^30 Ne odhi nyaka ka ma owetene ne nitie, mi owachonegi niya: “Nyathicha onge e bugono! Abiro timo nang’o yawa?” ^31 Owete Josef ne onego nyuok, mi ginyumo kandho mar Josef e remb nyuogno. ^32 Eka ne gikowo ne wuon-gi kandhono ka giwacho niya: “Ne ane gima waseyudo! Range ane ka dobed mar wuodi.” ^33 Jakobo ne onono lawno, mowacho niya: “Adier, mae en kandho mar wuoda! Nyaka bed ni ondiek moro nonego Josef, mokidhe matindo tindo.” ^34 Eka Jakobo ne oyiecho lepe, mi otueyo law gunia e nungone. Kendo ne oywago wuode kuom ndalo mang’eny. ^35 Yawuote gi nyige duto ne otemo hoyo chunye, to ne odagi hore kowacho niya: “Abiro ywago wuoda nyaka chieng’ adhi e Liel!”* Jakobo nodhi nyime ywago wuode kuom ndalo mang’eny. ^36 Jo-Midian ne otero Josef e piny Misri mi giuse ne Potifar ma ne en achiel kuom jodong Farao, kendo jatend jorit Farao.

Hibrania, “Sheol.” Som Tiend Weche.

^ (Cha. 39:1-23) Jo-Ishmael ne okawo Josef motere nyaka e piny Misri, kendo Potifar ma ne en achiel kuom jodong Farao, kendo jatend jorit ne onyiewe. ^2 To Jehova Nyasaye ne ni kod Josef, omiyo, ne oguedho yorene duto, mi nokete e wi gik ma ne nie od ruodhe ma Ja-Misrino. ^3 Ruodheno ne oneno kaka Jehova Nyasaye ne ni kode, kendo kaka Jehova ne guedho gik moko duto ma notimo. ^4 Potifar ne mor gi Josef, omiyo nokete obedo jal ma ochung’ ne ode duto kaachiel gi mwandune duto. ^5 Chakre chieng’no Jehova ne oguedho gik moko duto ma ne nie od Ja-Misrino, kendo Jehova ne oguedho puothe Ja-Misrino duto mana nikech Josef. ^6 Bang’e, Potifar ne oketo gigene duto e lwet Josef. En owuon ne ok odew gik ma ne nie ode mak mana chiemo ma nochamo. E wi mano, Josef ne en wuoyi mochuere maber kendo ma jachia. ^7 Bang’ wechegi, chi Potifar ne ochako gombo Josef, mi ne owachone niya: “Bi inind koda.” ^8 To Josef ne odagi wachno, kendo nowachone niya: “Ruodha ok ong’eyo gimoro amora manie ode, kendo oseketo gigene duto e lweta. ^9 Onge ng’at machielo maduong’ e ode moloya, bende pok otama gimoro amora e ode mak mana in, nikech in chiege. Ere kaka datim richo maduong’ kamano kendo ketho e nyim Nyasaye?” ^10 Odiechieng’ kodiechieng’ dhakono ne otemo lombo Josef gi weche mamit, to Josef ne odagi nindo kode. Bende, ne ok odwar kata bedo bute. ^11 Chieng’ moro, Josef ne odonjo e ot mondo oti tijene kaka pile, kendo ne oyudo jotich mamoko duto onge e ot. ^12 Dhakono ne omako lawe ka wachone niya: “Bi inind koda!” To Josef ne oweyo lawe e lwete, moringo owuok oko. ^13 To ka dhakono ne oneno ni Josef oseweyo lawe e lwete, moringo owuok oko, ^14 ne oluongo jotichne mowachonegi niya: “Neuru! Chwora osekelo Ja-Hibraniani e odni mondo omiwa wich-kuot. Nodonjo e ot kodwaro nindo koda, mi agoyo nduru matek, ^15 to ka noneno ka agoyo nduru matek kamano, noringo oko moweyo lawe e lweta.” ^16 Eka dhakono noketo lawno bute, nyaka sa ma Potifar ruodh Josef ne oduogo. ^17 Dhakono ne onwoyo mana wechego ne chwore ka onyise niya: “Jatich ma Ja-Hibrania ma ne ikelo e odni, nobiro ira mondo omiya wich-kuot. ^18 To ka ne owinjo ka agoyo nduru matek, ne oringo oko moweyo lawe.” ^19 To ka ruodh Josef nowinjo gima chiege nowachone, iye ne owang’ ahinya. ^20 Ne omako Josef, mi okete e jela ma ne itueyoe mabuse mag ruoth. Omiyo, Josef bende ne otue e jela kanyo. ^21 To Jehova ne ni kod Josef, kendo nodhi nyime nyise herane mosiko, mi ne oyudo ng’wono e wang’ jatend jela. ^22 Jatelono ne okete e wi mabuse duto ma notue e jelano, kendo Josef e ma ne rito gik moko duto ma ne mabusego timo. ^23 Jatelono ne ok non gik ma noseketo e lwet Josef, nikech Jehova Nyasaye ne ni kod Josef, kendo Jehova ne guedho gik moko duto ma Josef ne timo.

^ (Tich 7:9) To jodong dhoudigo nobedo gi nyiego gi Josef mi ne giuse Misri. Kata kamano, Nyasaye ne ni kode,

^ ***lfb ite mar 42-ite mar 43 Wi Jehova ne Ok Owil gi Josef***

SULA MAR 15

Wi Jehova ne Ok Owil gi Josef

E kinde ma Josef ne ni e jela, Farao ruodh Misri ne oleko lek moko ma onge ng’ama ne nyalo lero tiendgi. Achiel kuom jotij Farao ne onyise ni Josef ne nyalo lerone tiend lekgo. Mapiyo, Farao ne ooro wach mondo oluongne Josef.

Farao nopenjo Josef niya: ‘Be inyalo nyisa tiend lek ma alekogi?’ Josef nonyise niya: ‘Chiemo biro bedo mang’eny e piny Misri kuom higni abiriyo, kae to higni abiriyo ma dhi luwo, kech dhi betie. Omiyo, yier ng’at moro mariek mondo ota tij kano chiemo mondo kik ji bi tho kech.’ Farao nonyise niya: ‘In e ma ayieri! Kendo inibed jatelo mar ariyo e lochna!’ Ere kaka Josef nong’eyo tiend lek ma ne Farao olekogo? Jehova e ma ne okonye fwenyo tiendgi.

Kuom higni abiriyo mokwongo, Josef nokano chiemo. Kae to mana kaka Josef ne osewacho, higni abiriyo mag kech noluwo. Ji ne a kuonde mopogore opogore mondo ging’iew chiemo ir Josef. Jakobo wuon-gi bende noyudo ripot ni chiemo ne ng’eny Misri, omiyo, nooro yawuote apar Misri mondo gidhi ging’iew chiemo.

Ka ne yawuot Jakobo ochopo Misri, Josef nofwenyo mapiyo ni mago ne gin owetene. Kata kamano, owetene to ne ok ofwenye. Ne gikulorene, mana kaka Josef noseleko ka ne pod otin. Josef ne dwaro ng’eyo ka be owetenego chunygi ne pod richo. Omiyo, ne onyisogi niya: ‘Un joma richo. Ooru mondo ubi unon pinywa mondo ung’e kuonde ma wayomyomie!’ Ne gidwoke niya: ‘Ok kamano! Wawuok Kanaan, kendo wan yawuoyi 12. En mana ni wuoyi achiel notho, to wuoyi matin to odong’ gi wuonwa dala.’ Kae to Josef nonyisogi niya: ‘Dhiuru uom owadu matinno, eka abiro yie gi gima uwachono.’ Omiyo, ne gidok dala.

Ka chiemo norumo kendo e od Jakobo, ne ooro yawuote mondo gidog Misri ng’iewo chiemo. Wang’ni to ne gidhi gi Benjamin, wuoyi machogo. Mondo Josef otem owetenego, nokawo okombene mar fedha ma osoye e ogund Benjamin, kae to nohango ne owetenego ni ne gikwalo okombeno. Ka ne jotij Josef oyudo okombeno e ogund Benjamin, owetene nobwok ahinya. Ne gisayo Josef mondo okumgi kar kumo Benjamin.

Josef koro nong’eyo gadier ni owetenego noseloko chunygi. Koro ne ok onyal pando kaka nowinjo e chunye. Nochako ywak, kae to nowachonegi niya: ‘An owadu ma Josef. Be wuonwa pod ngima?’ Dhogi nomoko. Nowachonegi niya: ‘Kik chunyu chandu nikech gik maricho ma ne utimona. Nyasaye e ma nokela kae mondo bang’e ares ngimau. Uwinjo, ringuru ukel wuonwa.’

Ne gidok ir wuon-gi mi ginyise gima ne otimoreno, kendo ne gidok kode Misri. Bang’ hignigo duto, gikone Josef gi wuon-gi noromo kendo.

“Ka ok uwe ne ji kethogi, Wuonu bende ok bi weyonu kethou.”—[Mathayo 6:15]

Penjo: Ere kaka Jehova ne okonyo Josef? Ang’o ma Josef notimo mondo onyis ni ne oseng’wono ne owetene?

Chakruok 40:1–45:28; 46:1-7, 26-34; Zaburi 105:17-19; Tich Joote 7:9-15

^ (Mat. 6:15) to ka ok uwe ne ji kethogi, Wuonu bende ok bi weyonu kethou.

^ (Cha. 40:1-45:28) Bang’ wechegi, jatend jolos divai kod jatend joted makate ne oketho ne ruodhgi ma bende ne en ruodh Misri. ^2 Omiyo, i Farao ne owang’ gi jotichne ariyogo, ^3 mi ne otueyogi e jela ma ne nie od jatend jorit ka ma noyudo otueye Josef. ^4 Eka jatend jorit ne oketo Josef mondo orit ji ariyogo. Kendo ne otuegi kanyo kuom ndalo mogwaro. ^5 Chieng’ moro, bang’ ka jatend jolos divai kod jatend joted makate nosebedo e jela kuom kinde, ne gileko. Ng’ato ka ng’ato kuomgi noleko lekne owuon, kendo lek ka lek ne nigi tiende. ^6 Kinyne gokinyi ka ne Josef odhi irgi, ne oyudogi ka gikuyo. ^7 Omiyo, ne openjo jotich Farao ariyo ma ne nie tuech kodego niya: “Ang’o momiyo kawuono ukuyo kama?” ^8 Ne gidwoke niya: “Ne waleko, to onge ng’at ma diloknwa tiend lekgo.” Josef nopenjogi niya: “Donge Nyasaye e ma nigi teko mar loko tiend lek? Nyisauru lekgo.” ^9 Jatend jolos divai ne onyiso Josef lekne niya: “Naleko ni yadh mzabibu moro nie nyima. ^10 Yadh mzabibuno ne nigi bede adek, kendo nochako loth, mi ogolo maua, kae to onyago mzabibu mochiek. ^11 Ne oyudo ating’o okombe mar Farao e lweta. Ne akawo mzabibugo mi abiyo e okombeno, kae to amiyo Farao.” ^12 Josef ne owachone niya: “Mae e tiend leknino: Bede adek mag yath mzabibuno gin ndalo adek. ^13 Bang’ odiechienge adek, Farao biro gonyi kendo obiro duoki e tiji. Kendo ibiro miye okombene kaka ne itimoga e kinde ma ne ilosone divai. ^14 To kik wiyi wil koda ka weche odhini maber kamano. Tem iwuo kuoma maber ka in e nyim Farao, mondo ogonya awuogi e jelani. ^15 Nikech kuom adier ne omaka gi thuon e piny Jo-Hibrania, kendo sani an e jela* to onge gimoro amora marach ma asetimo.” ^16 To ka jatend joted makate noneno ni Josef noseloko tiend lekno maber, ne owacho niya: “An bende naleko ni okapu adek moting’o makate ma rochere ne nie wiya. ^17 To okapu ma malo chuth ne oting’o kit chiemo duto ma jated makate ne oloso ne Farao, kendo winy ne chamo chiemo ma ne nie okapuno.” ^18 Eka Josef nodwoke niya: “Mae e tiend leknino: Okapu adekgo gin ndalo adek. ^19 Bang’ odiechienge adek, Farao biro gonyi, kendo enong’ad wiyi oko kae to oliero ringreni e wi yath, mi winy nocham ringreni.” ^20 Koro e odiechieng’ mar adek, Farao ne oloso ne jotichne nyasi mar parogo odiechieng nyuolne, mi nogonyo jatend jolos divai gi jatend joted makate e nyim jotichne. ^21 Eka ne oduoko jalos divaino e tije machon mar keto okombe e lwet Farao. ^22 To ne onego jatend joted makate, wechego duto ne otimore mana kaka Josef nowacho ka nolokonegi tiend lekgi. ^23 Kata kamano, jatend jolos divai ne ok oparo Josef, to wiye ne owil kode.

41 Bang’ higni ariyo, Farao ne oleko ni ochung’ e bath Aora Nael. ^2 Kendo dhok abiriyo machwe kendo mabeyo ne owuok e aorano mochako kwayo e bath aorano. ^3 Bang’ mano, dhok mamoko abiriyo modhero kendo maricho ne owuok e aorano, mi gichung’ but dhok mabeyoka. ^4 Eka dhok modhero kendo marichogo ne omuonyo dhok mabeyoka. Gikanyono Farao ne ochiewo. ^5 Nindo ne ochako otere, moleko kendo ni ne nitie wi ngano abiriyo mochiek maber e wi tiang’ achiel. ^6 Bang’ mano, wi ngano abiriyo mamoko motho kendo ma yamb ugwe otwoyo ne ochako twi. ^7 Wi ngano mothogo ne ochako muonyo wi ngano ma nochiek mabeyoka. Eka Farao ne ochiewo mi ofwenyoni ne en mana lek. ^8 Kinyne gokinyi, chunye ne ochandore ahinya. Kuom mano ne oluongo ajuoke kod jorieko duto mag Misri, mi onyisogi lekgo, to onge ng’ato ma ne nyalo lokone tiendgi. ^9 Eka jatend jolos divai ne owacho ne Farao niya: “Ahulo richona kawuononi. ^10 Chieng’ moro ka ne iyi owang’ gi jotichni, ne itueyowa, an kaachiel gi jatend jolos makate e jela manie od jatend jorit. ^11 E otieno moro, waduto ji ariyo ne waleko, kendo ng’ato ka ng’ato ne oleko lekne ma ne dwarore ni olok tiende. ^12 To e jela kanyo ne nitie Ja-Hibrania moro ma rawera, kendo ma ne chon tiyo ne jatend jorit. Ka ne wanyise lekgo, ne olokonwa tiendgi. ^13 Kendo gik moko notimore mana kaka ne olokonwa. An ne oduoka e tija, to jatend joted makate ne onegi.” ^14 Omiyo, Farao ne ooro wach mondo okelne Josef, mi ne gikele mapiyo ka gigole e jela.* Ne oliedo, mi oloko lepe kae to obiro e nyim Farao. ^15 Eka Farao nonyiso Josef niya: “Naleko lek moro, to pok ayudo ng’at ma lokona tiende. To osenyisa ni inyalo loko tiend lek moro amora. ^16 Josef ne odwoke niya: “An ok anyal loke ngang’! To Nyasaye e ma biro nyiso Farao wach maber.” ^17 Farao ne onyiso Josef niya: “Ne aleko ni achung’ e bath Aora Nael. ^18 Kendo dhok abiriyo machwe kendo mabeyo nowuok e aorano mochako kwayo e bath aora. ^19 Eka dhok abiriyo maricho kendo modhero bende ne owuok e aorano. Pok anenoga dhok maricho kaka mago e piny Misri duto. ^20 Dhok maricho abiriyogo ne omuonyo dhok abiriyo mabeyoka. ^21 To bang’ muonyogi kamano, ng’ato ne ok nyal ng’eyo ni gisechamogi, nimar pod ne gidhero adhera mana kaka ne gichalo mokwongo. Eka ne achiewo. ^22 “Bang’ mano, ne aleko kendo ni ne nitie wi ngano abiriyo mochiek maber e wi tiang’ achiel. ^23 To wi ngano abiriyo moko motho kendo ma yamb ugwe otwoyo ne ochako twi. ^24 Eka wi ngano mothogo ne omuonyo wi ngano abiriyo mabeyoka. Asenyiso ajuoke duto lekgo, to onge ng’ato moselokona tiendgi.” ^25 Josef ne owacho ne Farao niya: “Lek ma Farao olekogo tiendgi en achiel. Nyasaye osenyiso Farao gima obiro timo. ^26 Dhok abiriyo mabeyogo gin higni abiriyo, kendo wiye ngano abiriyo mabeyogo gin higni abiriyo. Giduto ginyiso tiend wach achiel. ^27 Dhok abiriyo modhero ma ne owuok bang’gi, kaachiel gi wiye ngano abiriyo motho ma yamb ugwe nosetwoyo nyiso higni abiriyo mag kech. ^28 Mano e gima asenyiso Farao: Nyasaye madier osenyiso Farao gima obiro timo. ^29 “Higni abiriyo biro ma piny Misri nobed gi cham mang’eny ahinya. ^30 To bang’ hignigo, higni abiriyo moko nobedie mag kech, mi wi ji nowil gi higni abiriyo mokwongo ma ne cham ng’enyie, kendo kech biro ketho piny. ^31 Ji ok bi paro higni abiriyo ma cham ne ng’enyie, nimar kech ma biro luwo hignigo nobed kech mager miwuoro. ^32 Lek ma Farao oseleko diriyono nyiso ni Nyasaye madier oseng’ado ni wachno nyaka timre, kendo obiro time mapiyo. ^33 “Kuom mano, Farao onego oyier ng’at mariek mondo okete e wi piny Misri. ^34 Bende, nyaka Farao ket jotelo moko e wi piny mondo gikan achiel kuom abich mag cham e higni abiriyo ma cham ng’enyiego. ^35 Gibiro tiyo gi chik moa kuom Farao sa ma gichoko cham e hignigo, kendo ginikan-gi e deche manie taonde madongo, kae to ginirit dechego. ^36 Cham ma gibiro kanogo nokony piny e kinde mag higni abiriyo ma kech nobedie e piny Misri. Kuom mano, kech ok noketh piny Misri.” ^37 Wachno ne ber ne Farao kod jotichne. ^38 Omiyo, Farao nopenjo jotichne niya: “Ere ka ma wanyalo yudoe ng’at machielo ma nigi roho mar Nyasaye kaka jali?” ^39 Eka Farao nowachone Josef niya: “Nikech in e ma Nyasaye osenyisi wechegi duto, onge ng’at moro mariek maloyi. ^40 Abiro keti jatelo e wi oda kendo joga duto biro winjo chikeni. An kenda e ma naloyi gi duong’ nikech an e ruoth.” ^41 Farao nomedo wacho ne Josef niya: “Ne, koro aseketi mondo ibed jatelo e wi piny Misri duto.” ^42 Farao nogolo tere e lwete, morwako e lwet Josef. Ne orwakone bende law kitani mayom kod thiwni mar dhahabu e ng’ute. ^43 E wi mano, nokete mondo oidh gari mar ariyo mar ruoth, kendo ji ne ringo nyime ka kok ni, “Avrekh!”* Kamano, Farao ne oketo Josef mondo obed jatelo e wi piny Misri duto. ^44 Farao ne omedo wacho ne Josef niya: “An e Farao, kendo onge ng’ato ang’ata ma biro timo gimoro amora* e piny Misri ka ok iyiene.” ^45 Farao ne ochako Josef ni Zafenath-panea, kendo ne omiye Asenath nyar Potifera jadolo mar On* mondo obed chiege. Mi Josef ne ochako bedo gi teko* e wi piny Misri duto. ^46 Josef ne jahigni 30 ka nochako tiyo ne Farao ruodh Misri. Ne oa e nyim Farao mowuotho e piny Misri duto. ^47 E kinde mag higni abiriyo ma ne cham ng’enyie, piny ne ochiek maber ahinya. ^48 Josef ne ochoko cham duto kuom higni abiriyo ma ne piny Misri ochiekieno, kendo ne okanogi e taonde madongo. E taon ka taon ne okano cham mogol e puothe man machiegni kode. ^49 Josef ne okano cham mang’eny mana ka kuoyo manie dho nam, mochopo kama ne ok nyal pim chamgo. ^50 Josef ne onyuolo yawuoyi ariyo gi Asenath nyar Potifera jadolo mar On* ka ne higni mag kech pok ochopo. ^51 Josef ne ochako wuode makayo ni Manase,* nimar ne owacho ni, “Nyasaye osemiyo wiya owil gi chandruokna duto kod jood wuonwa duto.” ^52 Ne ochako wuode machielo ni Efraim,* nimar ne owachoni, “Nyasaye osemiya nyithindo e piny ma ne achandorae.” ^53 Eka higni abiriyo ma ne cham ng’enyie e piny Misri ne orumo, ^54 kendo higni abiriyo mag kech ne ochakore mana kaka Josef ne osewacho. Piny Misri kende e ma ne chiemo yudoree, nimar kejno nomako pinje duto. ^55 Gikone, kejno ne omako piny Misri duto, kendo ji nochako ywak ne Farao mondo omigi chiemo. Farao ne owachonegi niya: “Dhiuru ir Josef, kendo utim kaka owachonu.” ^56 Kejno ne olandore e piny duto. Eka Josef ne oyawo deche duto ma ne nie piny Misri, mi ouso cham ne Jo-Misri, nimar kejno ne ger ahinya e pinyno. ^57 Kendo ji moa e pinje mamoko duto ne obiro ir Josef e piny Misri mondo ging’iew cham. Nimar kejno ne ger ahinya e piny mangima.

42 Ka ne Jakobo owinjo ni cham yudore e piny Misri, ne owacho ne yawuote niya: “Ang’o momiyo ubet abeta kung’iyoru?” ^2 Nomedo wachonegi kama: “Asewinjo ni cham yudore e piny Misri, kuom mano, dhiuru kuno ung’iew cham mondo kik kech negwa.” ^3 Omiyo, owete Josef apar ne odhi ng’iewo cham e piny Misri. ^4 Kata kamano, Jakobo ne ok oyie mondo Benjamin owadgi Josef odhi kod owetene, nimar nowacho niya: “Di po ka masira moro oyude kuno mi otho.” ^5 Omiyo, yawuot Israel nodhi ng’iewo cham mana kaka jomamoko ne timo, nimar kejno ne oselandore nyaka e piny Kanaan. ^6 Josef e ma ne en jatelo e piny Misri, kendo en e ma ne ouso cham ne ji moa e pinje duto. Omiyo, ka ne owetene obiro, ne gigoyo chonggi piny mi gikulorene nyaka e lowo. ^7 To ka Josef noneno anena owetenego, ne ofwenyogi, kata kamano, ne owuondore ni okiagi. Ne ochako wuoyo kodgi gi gero kopenjogi niya: “Ua kanye?” Ne gidwoke niya: “Waa e piny Kanaan, kendo wabiro ng’iewo chiemo.” ^8 Kamano, Josef ne ofwenyo owetene, to gin ne ok gifwenye. ^9 Gikanyono, Josef ne oparo lek ma ne oleko kuomgi, mi owachonegi niya: “Un jonon piny! Usebiro nono kuonde ma pinywani nyapie!” ^10 Ne gidwoke niya: “Ok kamano ruoth, wan mana jotichni kendo wabiro ng’iewo chiemo. ^11 Waduto wan yawuot ng’at achiel. Wan jo makare kendo ok wabiro nono pinyu.” ^12 Josef ne odwokogi niya: “Uriambo! Usebiro nono kuonde ma pinywani nyapie!” ^13 Ne gidwoko niya: “Ruoth, wan owete 12, kendo wan yawuot ng’at achiel modak e piny Kanaan. Owadwa ma chogo odong’ gi wuonwa dala, to owadwa machielo to onge.” ^14 Kata kamano, Josef ne owachonegi niya: “En mana kaka asewachonu ni un jonon piny! ^15 Kendo ma e kaka abiro temou mondo ang’e ka be uwacho adiera: Akuong’ora ni mana kaka Farao ngima ok ubi wuok kae mak mana ka owadu ma chogo obiro kae. ^16 Oruru ng’ato achiel kuomu mondo odhi okel owaduno, to jo modong’ ibiro tue nyaka wang’e ka be uwacho adier. To ka ok adier, e nying Farao kara un jonon piny.” ^17 Eka Josef ne otueyogi kuom ndalo adek. ^18 E odiechieng’ mar adek, Josef ne owachonegi niya: “An ng’at moluoro Nyasaye, omiyo, ubiro kwo ka utimo gima anyisou. ^19 Ka un jo makare, kara weuru owadu achiel odong’ e od tuech kae, to jomamoko oter chiemo museng’iewogi ne joodu ma koro kech nego. ^20 Kae to kukelo owadu machogono, eka nang’e ni usebedo kuwacho adier, kendo ok bi negu.” Ne gitimo mana kamano. ^21 Ne gichako wuoyo e kindgi ka gi wacho niya: “Ikumowa nikech gima ne watimo ne owadwa. Ne oywak malit ka ohombowa mondo wakeche to ne ok wawinje. Mano e momiyo koro wachandore kama.” ^22 To Reuben ne owachonegi niya: “Donge nakwerou ni kik utim ne nyathino gimoro marach, to ne utamoru winjo? Ero koro bura oloyowa nikech ne wachuero rembe.” ^23 Ne gikia ni Josef ne winjogi, nimar Josef ne nigi ng’at ma ne lokone dhok sa ma nowuoyo kodgi. ^24 Josef ne oa e nyimgi, moywak malit. Ka ne oduogo ne owuoyo kodgi, kae to okawo Simeon motueye ka gineno. ^25 Eka Josef nochiko mondo oketnegi cham mopong’ e ogundegi, kendo ni oduok ne ng’ato ka ng’ato kuomgi pesane e ogunde. Bende, nochiko mondo omigi chiemo moromogi chamo e wuodhgi. Mi ne otimnegi mana kamano. ^26 Eka ne giketo ogundegi e wi pundegi, mi giwuok. ^27 Gotieno ne gibworo kamoro, kendo ka achiel kuomgi noyawo ogunde mondo omi pundane chiemo, nopo koyudo pesane e dho ogunde. ^28 Eka nowacho ne owetene niya: “Neuru! Oseduokna pesana e ogunda!” Ne gibwok kendo luoro nomakogi, mi gipenjore niya: “Ang’o ma Nyasaye osetimonwani?” ^29 Ka ne giduogo Kanaan ir Jakobo wuon-gi, ne giwachone gik moko duto ma notimorenegi. Ne ginyise niya: ^30 “Ruodh pinyno ne owuoyo kodwa koger kowacho ni ne wadhi nono pinygi aling’ling’. ^31 To ne wanyise ni wan jo makare, kendo ni ne ok wadhi nono pinygi. ^32 Bende, ne wanyise ni wan owete 12 ma yawuot ng’at achiel. To achiel kuom owetewa onge, to machogo odong’ Kanaan gi wuonwa. ^33 Kata kamano, ng’atno nodwokowa niya: ‘Abiro ng’eyo ni un jo makare kuyie weyo ng’ato achiel kuomu mondo odong’ koda kae. To jomoko okaw cham oter ne joodu ma koro kech nego. ^34 Kendo ukelna owadu ma chogono, eka anang’e ni un jo makare, to ok jo mobiro nono pinywa. Mi abiro gonyo owadu, kendo unulok ohala e pinywani.’” ^35 Ka ne gigolo cham e ogundegi, ng’ato ka ng’ato noyudo ofuke mar pesa e ogunde. Ka ne gineno pesago, luoro nomakogi giduto kaachiel gi wuon-gi. ^36 Jakobo ne owachonegi niya: “An e ma usemaya nyithinda! Josef onge, kendo koro Simeon bende onge, to pod udwaro kawo Benjamin! An e ma gigi duto oseyuda!” ^37 To Reuben ne owacho ne wuon-gi niya: “Inyalo nego yawuota ariyo ka ok aduogoni Benjamin. Kete e lweta kendo abiro duogo kode.” ^38 To Jakobo ne odwoke niya: “Wuoda ok bi dhi kodu, nikech owadgi osetho, kendo en kende e ma koro odong’. Di po ka masira moro oyude e yo, motho. Kendo mano biro kelona kuyo mang’eny, mi alor e Liel* nikech koro aseti ahinya.”*

43 Koro, kejno ne pod ger ahinya e piny. ^2 Kuom mano, ka ne jood Jakobo osetieko cham duto ma ne ging’iewo e piny Misri, Jakobo ne onyiso yawuote niya: “Doguru e piny Misri mondo ung’iew cham matin ma wanyalo konyorego.” ^3 Eka Juda ne odwoke kama: “Ng’atcha ne okwerowa ni kik ochak onewa ka ok wadhi gi owadwa ma chogo. ^4 Omiyo, wanyalo dhi Misri ng’iewoni chiemo mana kiyie mondo wadhi kode. ^5 To ka ok iyie ni odhi kodwa, ok wabi dhi nimar ng’atno nonyisowa ni kik ochak onewa ka ok wadhi gi owadwa ma chogo.” ^6 Israel nopenjogi niya: “Ang’o momiyo ne utimona kamano? Ang’o momiyo ne unyiso ng’atno ni un gi owadu moro ma chogo?” ^7 Ne gidwoko niya: “Ng’atno nopenjowa achiel ka achiel e wi joodwa kama: ‘Be wuonu pod ngima? Be un gi owadu machielo?’ Ne nyaka wawachne mana adiera. Ere kaka dine wang’eyo ni nodhi nyisowa ni water owadwa ire?” ^8 Eka Juda nosayo Israel wuon-gi niya: “Yiena adhi gi wuoyini mondo wadhi wang’iew chiemo, nikech kejni nyalo negowa waduto kaachiel gi nyithindwa. ^9 Asingora ni an awuon abiro rite. An e ma iket wachno e wiya. Kendo ka ok aduoke iri, anabedni jaketho ndalo duto. ^10 Neuru kaka koro waseketho kinde, dikoro wasechopo Misri mi waduogo kendo wachako wadok kuno.” ^11 Omiyo, Israel wuon-gi nowachonegi niya: “Ka ochuno ni nyaka bed mana kamano, kara timuru kama: Kawuru gik mabeyo mag pinyni kaka mor balsam, mor kich, ubani marateng’, duogo ma nigi suya mamit, njugu, kod almond, mondo uter ne ng’atno kaka mich. ^12 Bende, kawuru pesa moromou ng’iewo cham nyadiriyo, kendo uduok pesa ma ne oketnu e ogundeu, nikech samoro ne giketo pesago ka gikia. ^13 Kawuru owadu bende mondo udhi kode ir ng’atno. ^14 Mad Nyasaye Manyalo Duto omi ng’atno okechu, mondo ogonynu owadu ma ne odong’ kuno, kaachiel gi Benjamin. To ka ochuno ni nyaka omaya nyithinda, to omaya amaya!” ^15 Kuom mano, ne gikawo pesa moromogi rundo diriyo kaachiel gi mich, mi gidhi gi Benjamin e piny Misri ir Josef. ^16 To ka ne Josef oneno Benjamin ka ni kodgi, ne onyiso jatich ma nochung’ ne ode niya: “Rwak jogo e ot, iyang’ chiaye, kendo ilos chiemo mamit. Nimar gibiro chiemo koda sa auchiel.” ^17 Jatichno notimo kaka Josef nochike, mi ne orwakogi e od Josef. ^18 To luoro nomakogi ka ne iterogi e od Josef, mi gichako wacho e kindgi niya: “Okelwa e odni mana nikech wach pesa ma ne oduok e ogundewa chieng’-cha. Nyaka bedni gibiro monjowa kendo lokowa wasumbni mi gikaw pundewa!” ^19 Omiyo, ne gidhi ir jatich ma nochung’ ne od Josef, mi giwuoyo kode e dho ot. ^20 Ne giwachone niya: “Ruoth kiyie to winjwae! Ne wasebiro kae chieng’ moro ng’iewo cham. ^21 To ka ne wan e yo wadok thurwa, ne wachopo ka ma nonego wabworie, kendo ng’ato ka ng’ato kuomwa nobwok ka noyudo pesane duto e ogunde. Omiyo, dwaher duokonu pesago. ^22 Bende, wabiro gi pesa moko mondo wang’iewgo cham. Ok wang’eyo ng’at ma noketo pesago e ogundewa.” ^23 To nodwokogi niya: “Mano kik chandu, kendo kik ubed maluor. Nyasachu ma Nyasach wuonu e ma noketo pesago e ogundeu. An to ne ayudo pesa ma nuchulo.” Bang’ mano, ne okelo Simeon irgi. ^24 Eka jatichno ne orwakogi e od Josef, mi omiyogi pi mondo gilwok tiendegi, kae to omiyo pundegi chiemo. ^25 Ne gichako golo mich ma ne gikelo ne Josef, nimar ne gisewinjo ni Josef ne dhi chiemo kodgi sa auchiel. ^26 Ka ne Josef oduogo e ode, ne gimiye mich ma ne gikelonego, kendo ne gikulorene nyaka e lowo. ^27 Bang’ mano, ne openjogi kaka ne gidhi, kae to openjogi niya: “Wuonu ma ne unyisa ni koro oseti to dhi nade? Be pod ongima?” ^28 Ne gidwoke niya: “Jatichni ma wuonwa dhi maber, kendo pod ongima.” Eka ne gikulorene. ^29 To ka noneno Benjamin owadgi, ne openjogi niya: “Ma e owadu ma chogo ma ne unyisa wachne?” Eka nowachone niya: “Mad Nyasaye oguedhi wuoda.” ^30 Josef nosegombo neno owadgi ahinya, omiyo ka ne onene nowuok kanyo mapiyo, modonjo e ode ma iye moywak. ^31 Bang’ mano, ne olwoko wang’e mowuok oko. Koro ka chunye nosekuwe nowacho niya: “Keluru chiemo.” ^32 Josef ne ochiemo yore, to owetene bende ne ochiemo yorgi. Jo-Misri ma ne chiemo kode bende ne ochiemo yorgi nikech Jo-Misri ne neno ni en gima kwero chiemo gi Jo-Hibrania. ^33 Owetego ne oket e mesa ma ne nie nyim Josef, kendo ne gibet kaluwore gi kaka ne onyuolgi, kochakore gi wuoyi ma kayo nyaka ma chogo, kendo ne gichako ng’iyore ka giwuoro ahinya. ^34 Josef ne pogonegi chiemo moa e mesane, kendo ne opogo ne Benjamin nyadibich moloyo owetene mamoko. Kuom mano, ne gichiemo kendo ne gimetho mi giyieng’.

44 Bang’e, Josef nochiko jatich ma nochung’ ne ode niya: “Ket cham e ogunde jogi kar ma ginyalo ting’o, kendo iso ne ng’ato ka ng’ato pesane e dho ogunde. ^2 To ibiro soyo okombena mar fedha e dho ogund wuoyi ma chogo, en bende iniduokne pesane.” Mi notimo mana kaka Josef ne ochike. ^3 Kinyne gokinyi ne giweyogi mondo gidhi, kendo ne gikawo pundegi mi gichako dok thurgi. ^4 To ka ne pok gidhi mabor ahinya gi dala maduong’no, Josef ne onyiso jatich ma nochung’ ne ode niya: “A malo ilaw jogo! Kendo kijukogi to ipenjgi kama: ‘Ang’o momiyo usechulo richo kar ber? ^5 Ang’o momiyo usekwalo okombe ma ruodha methogago, kendo ma otiyogago e koro wach? Usetimo gima rach ahinya.’” ^6 Omiyo, jatichneno ne olawogi mi ojukogi, kendo nonyisogi wechego. ^7 To ne gidwoke niya: “Ruoth, ang’o momiyo iwuoyo kamano? Jotichni ok nyal kata paro timo gima kamano. ^8 Ka ne wabiro ka waa Kanaan, donge ne waduokoni pesa ma ne wayudo e i ogundewa? Koro, ang’o ma dimi wakwal fedha kata dhahabu e od ruodhi? ^9 Ka oyud okombeno e ogund ng’ato ang’ata kuomwa, to nyaka nege. Kendo jomamoko duto nobed wasumb ruodha.” ^10 Nodwokogi niya: “Obed mana kaka uwachono. Ng’ato ang’ata moyud gi okombeno nobed misumbana, to jomamoko duto nobed ma onge ketho.” ^11 Eka ne giyieyo ogundegi piny, mi ng’ato ka ng’ato ogonyo mare. ^12 Jatichno nochako manyo okombeno e ogund wuoyi makayo nyaka wuoyi ma chogo. Gikone, noyud okombeno e ogund Benjamin. ^13 Ka ne gineno kamano, ne giyiecho lepgi, kendo ng’ato ka ng’ato ne oyieyo ogunde e wi pundane mi gidok nyaka e dala maduong’no. ^14 Juda gi owetene ne ochopo e od Josef mi giyude. Ne gigoyo chonggi piny e nyime mi gikulorene nyaka e lowo. ^15 Josef nopenjogi niya: “Ang’o ma usetimonani? Ne ok ung’eyo ni anyalo ng’eyo gima usetimo nikech an gi nyalo mar koro wach?” ^16 Juda nodwoke niya: “Ang’o ma wanyalo wacho ne ruodha? Yawa, ang’o ma dwawachi? Dwatim ang’o mondo wanyis ni waonge ketho? Nyasaye madier osefwenyo kethowa. Waduto kaachiel gi jal ma ne oyud okombeni e lwete, koro wan wasumbni magi!” ^17 Kata kamano, nowachonegi niya: “Ooyo, ok anyal timo kamano! Mana jal moyud gi okombe e ma biro bedo misumbana. Jomamoko to nyalo dok ir wuonu gi kuwe.” ^18 Eka Juda nosudo but Josef mowachone niya: “Ruoth yie mondo awuo kodi kendo kik iyi wang’ koda, nikech in bende in mana kaka Farao. ^19 Ruodha ne openjo jotichne niya: ‘Be wuonu pod ngima? To be un gi owadu machielo?’ ^20 To ne wadwoki niya: ‘Wan gi wuonwa ma tinde oti kaachiel gi owadwa ma chogo ma wuonwa nonyuolo koseti. To owadgi maduong’ notho, kendo en kende e modong’ kuom nyithindo ma min-gi nonyuolo. Omiyo, wuon-gi ohere ahinya.’ ^21 Eka ne iwacho ne jotichni ni, ‘Ukelna nyathiuno mondo anene.’ ^22 To ne wadwoki ni, ‘Nyathino ok nyal weyo wuon-gi. Ka po ni oweye to wuon-gi biro tho.’ ^23 To ne iwachonwa ni, ‘Kik achak aneu kendo ka ok ubiro gi owadu ma chogono.’ ^24 “Omiyo, ka ne wadok dala ne wanyiso jatichni ma wuonwa gima ne iwachonwa. ^25 Bang’e, wuonwa ne owachonwa ni, ‘Doguru ung’iewnwae chiemo.’ ^26 To ne wawachone kama: ‘Ok wanyal dok kuno, mak mana ka wadhi gi owadwa ma chogo. Nimar wanyalo mana dok ir ng’atcha ka wan gi owadwa ma chogo.’ ^27 Eka wuonwa nowachonwa niya: ‘Ung’eyo maber ni chiega ne onyuolona mana yawuoyi ariyo kende. ^28 To achiel kuomgi ne olal, kendo koro aparo ni ondiek osekidhe matindo tindo, nimar pok anene chakre chieng’no. ^29 To ka ukawo wuodani bende, mi masira moro oyude, mano biro kelona kuyo mang’eny nikech koro aseti, mi alor e Liel* nikech koro aseti ahinya.’* ^30 “Kuom mano, ka adok ir wuonwa ma onge rawerani, to ngima wuonwa otwere gi ngima rawerani, ^31 mofwenyo ni rawerani onge, obiro mana tho. Kendo wabiro kelo ne wuonwa kuyo mang’eny mi olor e Liel* nikech koro oseti ahinya.* ^32 To bende, an e ma nasingo ngimana ne wuonwa nikech rawerani manyise ni, ‘Ka ok aduogonigo, to mano nobed kethona nyaka chieng’.’ ^33 Omiyo, ruodha, yie mondo an e ma adong’ abed misumbani kar rawerani. En to yie iweye mondo odog kod owetene. ^34 Ere kaka anyalo dok ir wuonwa ma onge rawerani? Ok daher neno masira ma biro yudo wuonwa!”

45 Chop kae Josef koro ne ok nyal hore e nyim jotichne. Omiyo, ne okok niya: “Ng’ato ka ng’ato mondo oa e nyima!” Kamano, ne onge ng’at machielo kanyo mak mana owetene sa ma ne ohulorenegi. ^2 Eka nochako ywak matek, kendo Jo-Misri kod jood Farao nowinje. ^3 Gikone, Josef ne owacho ne owetene niya: “An Josef. Be wuonwa pod ngima?” Owetene ne obwok ahinya mi dhogi nomoko. ^4 Eka Josef ne owachonegi niya: “Suduru buta.” Mi ne gisudo bute. Kae to ne owachonegi niya: “An Josef owadu ma ne uuso, kendo ne okela e piny Misri. ^5 To koro kik uluor, kendo kik une marach ni ne uusa e pinyni, nimar Nyasaye e ma noora motelo mondo abi ares ngimau. ^6 Ma e higa mar ariyo ma kech osebedogo e piny, to pod nitie higni abich modong’ ma ji ok nopur kata keyo. ^7 To Nyasaye noora motelo ares ngimau mondo kothu kik lal e pinyni, kendo mondo uyud warruok maduong’. ^8 Kuom mano, Nyasaye madier e ma ne okela e pinyni, to ok un. Oseketa jang’ad rieko ne Farao,* an e ruodh ode duto, kendo an e jatend piny Misri duto. ^9 “Koro doguru mapiyo ir wuonwa, mondo uwachne ni, ‘Ma e gima Josef wuodi owacho: “Nyasaye oseketa ruoth e wi piny Misri duto, kuom mano bi ira mapiyo. ^10 Inidag e piny Goshen mondo ibed machiegni koda kaachiel gi yawuoti, gi nyikwayi, kod jambi, gi mwanduni duto. ^11 Anapidhi kuno kendo anane ni ok uchando gimoro amora, in kaachiel gi joodi. Nimar pod odong’ higni abich mag kech.”’ ^12 Koro un uwegi kaachiel gi Benjamin owadwa unyalo neno ni adier an e Josef. ^13 Nyisuru wuora kaka an gi duong’ e piny Misri, kendo unyise gik moko duto ma useneno kae. Koro, dhiuru ukel wuonwa mapiyo.” ^14 Eka Josef ne okwako Benjamin owadgi kendo nochako ywak. Benjamin bende ne okwake ka ywak. ^15 Josef nonyodho owetene duto, kendo ne okwakogi ka oywak. Bang’ mano, owetene ne ochako wuoyo kode. ^16 Wach ne ochopo e od Farao ni, “Owete Josef osebiro e piny Misri!” Kendo wachno ne omoro Farao kaachiel gi jotichne. ^17 Farao ne owacho ne Josef niya: “Nyis oweteni ni, ‘Timuru kama: Keturu osikeu e wi pundeu mondo udog e piny Kanaan, ^18 udhi ukel wuonu kod joodu duto. Abiro miyou ka maber ahinya e piny Misri mondo udagie, kendo unucham chiemo mabeyo ahinya ma yudore e pinyni.’ ^19 Bende, nyisgi kama: ‘Timuru kama: Kauru geche mag Misri mondo udhi uting’go mondeu gi nyithindu, kaachiel gi wuonu, mondo ubi kode. ^20 Kata ka uweyo mwanduu chien, kik udew, nikech abiro miyou ka maber ahinya e piny Misri.’” ^21 Eka yawuot Israel notimo kaka nowachonegi, mi Josef nomiyogi geche kaka Farao nosechiko, ne omiyogi bende chiemo moromogi e wuodhgi. ^22 Josef nomiyo ng’ato ka ng’ato kuomgi law manyien, to Benjamin nomiyo lewni abich manyien kaachiel gi ng’injo 300 mag fedha. ^23 Ne okowo ne wuon-gi gik ma luwogi: punde apar moting’o gik mabeyo mag piny Misri, kod punde ma mon apar moting’o cham gi makate, kaachiel gi chiemo mamoko ma nodhi konyorego e wuodheno. ^24 Eka ne okowo owetene, mowachonegi niya: “Kik udhaw e wang’ yo.” ^25 Ne gia Misri mi gidok e piny Kanaan ir Jakobo wuon-gi. ^26 Ne ginyiso wuon-gi niya: “Josef pod ngima, kendo en e jatend piny Misri duto!” Jakobo ne obwok ahinya mi dhoge ne omoko nimar ne ok oyie ni giwachone adier. ^27 To ka nowinjo weche duto ma Josef nowachonegi, mi oneno geche duto ma Josef nooro mondo oting’e ka tere Misri, chunye ne ochako duogo. ^28 Eka Israel ne owacho niya: “Tho! Koro to ayie ni Josef wuoda pod ngima! Nyaka adhi anene ka pok atho!”

Hibrania, “bugo; bur.”

Hibrania, “bugo; bur.”

Nenore ni wachni ne itiyogo sa ma imiyo ng’ato luor kod duong’.

Hibrania, “ma biro ting’o lwete kata tiende malo.”

Tiende ni, Heliopolis.

Kata, “ne ochako wuotho.”

Tiende ni, Heliopolis.

Tiende ni, “Jal ma Miyo Wich Wil.”

Tiende ni, “Oguedhe Nyadiriyo.”

Hibrania, “Sheol.” Som Tiend Weche.

Kata, “unumi yie wiya mopong’ gi lwar lor e Liel gi kuyo.”

Hibrania, “Sheol.” Som Tiend Weche.

Kata, “unumi yie wiya mopong’ gi lwar lor e Liel gi kuyo.”

Hibrania, “Sheol.” Som Tiend Weche.

Kata, “wanami yie wi wuonwa mopong’ gi lwar lor e Liel gi kuyo.”

Hibrania, “kaka wuon Farao.”

^ (Cha. 46:1-7) Eka Israel ne okawo joge gi mwandune duto mi ochako wuoth. Ka ne ochopo Beer-sheba, ne ochiwo ne Nyasach Isaka wuon mare misango. ^2 To Nyasaye ne ofwenyorene gotieno, moluonge niya: “Jakobo, Jakobo!” Ne odwoke ni, “An ka!” ^3 Nowachone niya: “An Nyasaye madier, kendo Nyasach wuoru. Kik iluor dhi Misri, nimar anami ibed oganda maduong’ kuno. ^4 Anadhi kodi Misri, kendo an e ma naduoki kae. Bende, Josef noket lwete e wang’i.”* ^5 Bang’ mano, Jakobo noa Beer-sheba, kendo yawuot Israel noketo Jakobo wuon-gi, kaachiel gi nyithindgi, kod mondegi e geche ma Farao nochiwo mondo oting’gigo. ^6 Ne gikawo jambgi kod mwandugi duto ma ne gin-go Kanaan mi gidhigo Misri. Jakobo gi joode duto ne odhi Misri. ^7 Ne odhi gi yawuote, gi nyige, kaachiel gi nyikwaye duto.

Tiende ni, Josef ne dhi umo wang’ Jakobo kotho.

^ (Cha. 46:26-34) Kuom mano, joka Jakobo ma nodhi Misri ne gin ji 66 ka ok okwan mond yawuote. ^27 Josef ne onyuolo yawuoyi ariyo ka ne en Misri. Omiyo, joka Jakobo duto ma nodhi Misri ne gin ji 70. ^28 Jakobo ne onyiso Juda mondo otel odhi onyis Josef ni obi oromne Goshen. Omiyo, ka ne gichopo Goshen, ^29 Josef ne okawo gache modhi romo ne Israel wuon-gi. To ka noneno wuon-gi, ne okwake mi oywak aming’a. ^30 Eka Israel ne owacho ne Josef niya: “Koro kata ka atho, to onge wach. Nikech aseneni, mi ang’eyo ni pod ingima.” ^31 Eka Josef ne owacho ne owetene gi jood wuon-gi niya: “We adhi anyis Farao ni owetena gi jood wuonwa ma yande nodak e piny Kanaan koro osebiro ira. ^32 Gin jokwath, omiyo, gibiro gi jambgi kod mwandugi duto. ^33 To ka Farao oluongou mi openjou ni, ‘Utiyo tich mane?’ ^34 Unudwoke ni, ‘Chakre ne nyuolwa jotichni osebedo jokwath mana kaka kwerewa.’ Ka unyise kamano to ubiro yudo thuolo mar dak e piny Goshen, nikech Jo-Misri ochayo ng’ato ang’ata ma kwayo rombe.”

^ (Zab. 105:17-19) Nooro ng’ato mondo otelnegi, Ng’atno ne en Josef ma ne ous kaka misumba. ^18 Ne girido tiendene gi nyororo, Kendo ne gitweyo ng’ute gi chumbe; ^19 Nyaka nochopo kinde ma weche ma nokoro nochopo kare, Kendo wach Jehova e ma nopwodhe.

^ (Tich 7:9-15) To jodong dhoudigo nobedo gi nyiego gi Josef mi ne giuse Misri. Kata kamano, Nyasaye ne ni kode, ^10 kendo ne orese kogole e masiche duto mi nomiyo obedo ng’at mariek kendo ma Farao ruodh Misri ne oyiego. Eka Farao nokete mondo olochi e wi Misri kod od Farao duto. ^11 To kech moro nosieko Misri duto kod Kanaan. Ne en masira maduong’, kendo kwerewa machon ne ok nyal yudo chiemo. ^12 Kata kamano, Jakobo nowinjo ni chiemo ne ni Misri, mi nooro kwerewa machon kuno. ^13 Ka noorogi mar ariyo, Josef nofwenyore ne owetene mi Farao nong’eyo joodgi Josef. ^14 Omiyo, Josef nooro wach mondo okel Jakobo wuon mare kod wedene duto, kendo kwan-gi giduto ne gin ji 75. ^15 Eka Jakobo ne odhi Misri mi notho kuno, kendo kwerewa machon bende ne otho.

^ ***sjj wer 31 Wuoth gi Nyasaye!***

WER 31

Wuoth gi Nyasaye

([Mika 6:8])

1. A wuoth kiluoro Nyasaye,

Nyis ji ng’wono kod adier.

Ibed but Jehova, gen wechene,

Tekone biro riti.

We wachne mondo e motayi,

Mondo kik iwe yo,

Iwe Nyasaye otayi,

Ka iwinjo wechene.

2. A wuoth gi Nyasaye kiler;

Ket chunyi e gik maler.

Kata tembe ng’eny ma waromogo,

Obiro konyi nano.

Weche madiera kendo maler

Mabeyo, makare,

Par wechego kinde duto,

Nyasaye nobed kodi.

3. A wuoth gi Nyasaye gi mor,

Kimor ni en osiepni

Sik kigoyone erokamano,

Kiparo mich gi berne.

Wuoth gi Nyasaye gi chuny mamor

Ipake, iwerne.

Ji te biro neno kimor,

Ni in mwandu Jehova.

(Ne bende [Cha. 5:24;][6:9;][Fil. 4:8;] 1 Tim. 6:6-8.)

^ (Mika. 6:8) Yaye dhano, osenyisi gima ber. To Jehova dwaro ang’o kuomi? Odwaro ni itim gik makare,* ibed jadiera,* Kendo iwuoth gi Nyasachi ka ibolori!

Kata, “kik ibuon ng’ato; kik idew wang’ ng’ato.”

Kata, “inyis ng’wono kod hera madier.”

^ (Cha. 5:24) Ne odhi nyime wuotho gi Nyasaye madier. Bang’e, Nyasaye ne okawe, kendo ne ok ochak onene.

^ (Cha. 6:9) Ma e sigand Noa. Noa ne en ng’at makare, kendo ne oonge ketho e tieng’ ma nodakie. Noa ne owuotho gi Nyasaye madier.

^ (Fil. 4:8) Mogik, owetena, gik moko duto madier, gik moko duto monego okaw mapek, gik moko duto makare, gik moko duto maler, gik moko duto ma jiwo hera, gik moko duto mipwoyo, gik moko duto malong’o, kod gik moko duto mowinjore oyud pak, dhiuru nyime keto pachu kuom magi duto.

^ (1 Tim. 6:6-8) Kuom adier, chiwruok chuth ne Nyasaye kod bedo jo ma gik ma wan-go romowa nigi ohala maduong’. ^7 Nimar ne ok wabiro gi gimoro amora e piny, kendo ok wabi a gi gimoro amora. ^8 Omiyo, ka wan gi chiemo kod lewni,* mago mondo oromwa.

Kata nyalo bedo, “kar dak.” Grik, “gir umruok.”

^ ***sjj wer 136 Pok Moa Kuom Jehova***

WER 136

Pok Moa Kuom Jehova

([Ruth 2:12])

1. Wageno Jehova nikech ong’eyo

Joma tiyone gadiera.

Ong’eyo ni kinde moko kindagi

Nyalo kelo pek ma nokor.

Kiweyo odi koda osiepeni,

Jehova neno gadiera.

Omiyowa riwruok mar owetewa

Gi geno mar dak nyaka chieng’.

(KORAS)

Jehova Nyasaye nomiyi pok;

Kendo noguedh tije mitiyone.

Mondo iyud kar bwokni ire.

Jehova wageno; en ja adiera.

2. Kit ngima mwadak sa moro wawinjo;

Ka pek mohingowa ting’o.

Gik ma chandowa bende miyo waol,

Ma ok wanyal bedo gi kuwe.

Nyasach hoch duto neno kaka ichal,

Obiro winjo lamoni.

Wachne, rohone gi osiepe madier

Gibiro miyi hoch gi rit.

(KORAS)

Jehova Nyasaye nomiyi pok;

Kendo noguedh tije mitiyone.

Mondo iyud kar bwokni ire.

Jehova wageno; en ja adiera.

(Ne bende Bura 11:38-40;[Ruth 2:12;][Mat. 19:12].)

^ (Ruth 2:12) Mad Jehova guedhi nikech gik moko duto misetimo, kendo iyud pok makare moa kuom Jehova Nyasach Israel, ma isebiro e bwo buombene mondo iyud kar bwok.”

^ (Jobura 11:38-40) Jeftha nodwoke niya: “Inyalo dhi.” Omiyo, ne odhi e gode gi nyiri wetene mondo oywag kuom dweche ariyo nikech ne ok dhi kende. ^39 Bang’ dweche ariyo, noduogo ir wuon-gi, mi wuon-gi notimo mana kaka nosekuong’ore. Nyareno ne ok onindo gi dichwo e ngimane duto. Kendo Jo-Israel ne obedo gi tim* mar ^40 oro nyigi mondo gidhi gipwo nyar Jeftha Ja-Gilead, ndalo ang’wen, higa ka higa.

Kata, “chik.”

^ (Ruth 2:12) Mad Jehova guedhi nikech gik moko duto misetimo, kendo iyud pok makare moa kuom Jehova Nyasach Israel, ma isebiro e bwo buombene mondo iyud kar bwok.”

^ (Mat. 19:12) Nimar nitie jo ma ne onyuol ka gin bwoch, bende nitie jomoko ma dhano e moloko bwoch, to nitie jo mosetimore bwoch giwegi nikech Pinyruodh polo. Ng’at ma nyalo rwako wachno mondo otim kamano.”

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

En Hera Mane Makelo Mor Madier?

^10 Waduto wadwaro pesa. Pesa miyowa rit e okang’ moro. ([Ekl. 7:12]) Kata kamano, be ng’ato nyalo bedo mamor ka en gi pesa morome nyiewo mana gik mochuno e ngima? Ee, mano nyalore. (Som Eklesiastes 5:12.) Agur wuod Yake nondiko niya: “Kik imiya dhier kata mwandu mang’eny; pidha gi chiemo mowinjore ayudi.” Wanyalo ng’eyo gimomiyo ne ok odwar bedo modhier mokalo tong’. Nodhi nyime wacho ni ne ok odwar mondo okwel nikech mano ne ok dhi miyo Nyasaye duong’. To ang’o momiyo ne okwayo Nyasaye ni kik miye mwandu mang’eny? Nowacho niya: “Ni kik ayieng’, mit akwedi kawacho ni Jehova en ng’a?” ([Nge. 30:8, 9]) Samoro in bende ing’eyo joma ogeno mwandu kar geno Nyasaye.

^11 Joma ohero pesa ok nyal moro Nyasaye. Yesu nowacho niya: “Onge ng’at ma nyalo bedo misumba ruodhi ariyo; nimar obiro sin gi moro to ohero machielo, kata obiro makore gi moro to ochayo machielo. Ok unyal bedo wasumbni mag Nyasaye kendo wasumbni mag Mwandu.” Ka ne pok owacho wechego, noyudo osewacho niya: “Weuru kano mwandu magu e piny, kama kudni kod nyal kethogie kendo kama jokuoge donjoe mi gikwal. Kar mano, kanuru mwandu magu e polo, kama kudni kata nyal ok nyal kethoe kendo kama jokuoge ok nyal donjoe mi gikwal.”—Mat. 6:19, 20,[24].

^12 Ji mang’eny osefwenyo ni keto ngimagi obed mayot miyo gibedo ma mor kendo giyudo thuolo momedore mar tiyo ne Jehova. Jack, ma odak e piny Amerka, nouso ot maduong’ ma ne en-go kaachiel gi ohande nikech nong’eyo ni timo kamano ne dhi miye thuolo mar bedo painia en kaachiel gi chiege. Owacho niya: “Ne teknwa ahinya uso odwa kod gik mamoko ma ne wan-go. Kata kamano, kuom higni mang’eny naduogoga e ot ka achwanyora nikech weche mag tich. Jaoda ma ne en painia mapile to nosiko ka mor amora. Nonyisaga niya:‘An gi jatelo maber miwuoro!’ To nikech koro sani an bende an painia, waduto watiyo ne jatelo achiel ma en Jehova.”

^ (Ekl. 7:12) Rieko nyalo geng’o chandruok mana kaka pesa bende konyo, to gima rieko oloyogo pesa en ni: Rieko reso ngima ng’at man kode.

^ (Ekl. 5:12) Jatich nindo mamit bed ni ochiemo matin kata mang’eny, jamoko to ok nind nikech mwandune mang’eny miyo oparore.

^ (Nge. 30:8, 9) Gol kuoma miriambo kod weche ma ok adier. Kik imiya dhier kata mwandu mang’eny. We acham mana chiemo moroma.  ^9 Mondo kik ayieng’ ma akwedi ka awacho ni, “Jehova to en ng’a?” Kata kik abed modhier, mi akwel kendo aketh nying Nyasacha.

^ (Mat. 6:19, 20) “Weuru kano mwandu e piny, kama kudni kod nyal kethogie kendo kama jokuoge donjoe mi kwal. ^20 Kar mano, kanuru mwandu e polo, kama kudni kata nyal ok nyal kethogie kendo kama jokuoge ok nyal donjoe mi kwal.

^ (Mat. 6:24) “Onge ng’at ma nyalo bedo misumba ruodhi ariyo; nimar obiro sin gi moro to ohero machielo, kata obiro makore gi moro to ochayo machielo. Ok unyal bedo wasumbni mag Nyasaye kendo wasumbni mag Mwandu.

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

Kaka Inyalo Dak Kaluwore gi Yutoni

Kwong ikun pesa e ka ing’iepi. Kata obedo ni timo kamano nyalo nenore ka yo ma nyachon, en e yo maberie moloyo ma nyalo konyi mondo kik idonj e chandruoge mag pesa. Timo kamano biro konyi mondo kik idonj e gope ma ok ochuno kod chandruoge ma ng’ato nyalo yudo nikech noholo gowi, kuom ranyisi, dwoko pesano gi ohala ma malo, to mano miyo gikone otiyo gi pesa mang’eny e ng’iewo gimoro. E kinde ma nindiko Muma, ochunglo ne ineno kaka le “mariek” nikech “gikano chiembgi . . . e ndalo keyo” mondo gibi gitigo e ndalo mabiro.—Ngeche 6:6-8;[30:24, 25].

^ (Nge. 6:6-8) In jasamuoyo, dhi ir ochunglo; Inon yoregi mondo ibed mariek.  ^7 Kata obedo ni gionge jatelo, jaloch, kata ruoth,  ^8 Gikano chiembgi e ndalo oro, Kendo gichoko chiembgi e ndalo keyo.

^ (Nge. 30:24, 25) Nitiere gik moko ang’wen matindo moloyo e piny, To giriek ahinya: ^25 Ochunglo gin chuech* ma onge teko, Kata kamano, giiko chiembgi e ndalo oro.

Kata, “oganda.”

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

Bed Wendo Jehova Nyaka Chieng’!

^18 Onego wanonre mondo wang’e ni wan gi paro mane e wi pesa. Penjri ane kama: ‘Be kinde duto aparoga mana pesa kod gik ma pesa nyalo nyiewo? Ka ng’ato ohola pesa, be adwokonega mapiyo, koso abudhogo ka aparo ni ng’atno ok odich gi pesaneno? Be bedo gi pesa miyo ating’ora malo e wi jomamoko, to sechego an ng’ama ngudi? Be aneno owetena gi nyiminena kaka joma ohero mwandu mana nikech gin gi pesa? Be amakoga osiep gi joma nigi pesa to abwono joma odhier?’ Waseyudo thuolo makende mar bedo wend Jehova. Wanyalo siko ka wan wende ka ok wahero pesa. Ka watimo kamano, to Jehova ok bi jwang’owa!—Som Jo-Hibrania 13:5.

^ (Hib. 13:5) Kik ubed jo mohero pesa, to ubed jo ma gik ma un-go sani romou. Nikech osewacho kama: “Ok anaweu, kendo ok anajwang’u.”

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

Rieko mar Jehova Nenore Kuom Chwech

^11 Kumneche, mabende iluongo ni terere kata onyuere, bende gin chwech matindo manyalo miyowa puonj mabeyo ahinya. (Som Ngeche 30:26.) Kumneche gin le machalo gi apwoyo maduong’, to kata kamano en gi it machieko molworore koda tielo machieko. Le matinni dak kuonde motimo lwendini. Otiyo gi wengene maneno mabor e rito ngimane, kendo buchene modakie kuonde lwendini miye ritruok kuom le manyalo hinye. Le matinni nyalo nya ahinya ka gidak kanyachiel, nimar mano miyogi ritruok kendo konyogi yudo liet e kinde ng’ich.

^12 Ang’o mwanyalo puonjore kuom kumneche? Mokwongo, ne ni kumneche ok dag e yo manyalo miyo omonjgi e yo mayot. Kar mano, gitiyo gi wengegi maneno kuma bor mondo gine le manyalo hinyogi, kendo gihinyo bet machiegni gi buche ma ginyalo ringoe mondo gires ngimagi. Kamano bende, dwarore ni wabed motang’ mondo omi wabed gi nyalo mar neno kendo fwenyo obadho manie piny ma Satan oteloeni. Jaote Petro nosayo Jokristo kama: “Ritreuru, kiuru; nikech jasiku, Satan, bayo ka sibuor ma goyo asumbi, kodwaro ng’a ma dongam.” ([1 Pet. 5:8]) Kane en e piny, Yesu ne osiko kotang’ ne tembe duto mag Satan, ma ne dwaro ni mondo oketh chike Nyasaye. ([Math. 4:1-11]) Yesu noketo ranyisi maber ne jolupne!

^13 Yo achiel mwanyalo nyiso godo ni watang’ en yie bedo e bwo rit ma Jehova chiwonwa. Nyaka waket puonjruok Wach Nyasaye koda dhi e chokruoge mag Jokristo obed motelo e ngimawa. ([Luka 4:4;] Hib. 10:24, 25) E wi mano, mana kaka kumneche timo maber kuom dak kanyachiel, dwarore ni wabed machiegni gi Jokristo wetewa mondo omi “wajiwre e yiewa.” ([Rumi 1:12]) Ka watimo gigo madwarore mondo omi wayud rit ma Jehova chiwo, mano biro nyiso ni wayie gi Daudi jandik-zaburi ma nondiko kama: ‘Jehova e lwandana, dala mabwokie, kendo jagola e chandruok; Nyasacha, lwandana matek anageni.’—[Zab. 18:2].

^ (Nge. 30:26) Apwoch-lwanda gin chuech* ma tekogi tin, Kata kamano, gigero utegi e lwendni.

Kata, “oganda.”

^ (1 Pet. 5:8) Sikuru ka urito pachu, kendo nenuru! Jasiku ma en Jachien wuotho koni gi koni kaka sibuor ma ruto komanyo ng’at ma dongam.

^ (Mat. 4:1-11) Bang’e, roho nomiyo Yesu odhi nyaka e thim ka ma Jachien ne otemee. ^2 Ka nosetueyo chiemo kuom ndalo 40 odiechieng’ gotieno, kech nokaye. ^3 Eka Jatem nobiro ire mowachone niya: “Ka in wuod Nyasaye, nyis ane kitegi mondo olokre chiemo.” ^4 To Yesu nodwoke niya: “Ondik kama: ‘Dhano ok bed mangima mana kuom chiemo kende, to kuom weche duto ma wuok e dho Jehova.’”* ^5 Kae to Jachien nokawe motere e dala maler mi okete malo e wi hekalu,* ^6 kae to nowachone niya: “Ka in wuod Nyasaye, dirri ane piny, nimar ondik kama: ‘Enochik malaikene mondo giriti,’ kendo, ‘Giniting’i e lwetgi mondo kik ichwany tiendi e kidi.’” ^7 Yesu nodwoke niya: “Ondik kendo kama: ‘Kik utem Jehova* Nyasachu.’” ^8 Kae to Jachien ne otere e wi got moro mabor miwuoro, mi ne onyise pinjeruodhi duto mag piny kod duong’ ma gin-go. ^9 Eka nowachone niya: “Magi duto abiro miyi kigoyo chongi piny milama.”* ^10 To Yesu nodwoke kama: “Dhi kucha Satan! Nikech ondik niya: ‘Jehova* Nyasachu e ma onego ulam, kendo en kende e ma onego utine.’” ^11 Eka Jachien noweye, kendo malaike nobiro ire mi gichako konye.

Som Apendiks A5.

Kata, “osuch hekalu; ka ma borie mogik.”

Som Apendiks A5.

Kata, “milama mana dichiel.”

Som Apendiks A5.

^ (Luka 4:4) To Yesu nodwoke niya: “Ondik ni, ‘Dhano ok bed mangima mana kuom chiemo kende.’”

^ (Hib. 10:24, 25) Bende, wadewreuru* mondo wajiw hera kod timbe mabeyo, ^25 ma ok wajwang’ bedo e chokruogewa kanyachiel mana kaka jomoko osebet gi timno, to wajiwreuru, to moloyo sa muneno ni chieng’no medo sudo machiegni.

Kata, “waparreuru.”

^ (Rumi 1:12) kendo mondo wajiwre e yiewa, ka ajiwou to un bende ujiwa.

^ (Zab. 18:2) Jehova e lwandana, en e kar geng’ruokna, kendo en e Jal ma resa. Nyasacha e lwandana ma abwokie, En e okumbana, kendo tung’na mar resruok, kod kar geng’ruokna.

^ ***th ite mar 5 Wuoyo e Yor Mbaka***

SOMO NAMBA 2

Wuoyo e Yor Mbaka

2 Jo-Korintho 2:17

GIMA INYALO TIMO: Wuo kaka iwuoyoga pile kendo e yo ma nyiso gadier kaka iwinjo e chunyi e wi wach miwuoye.

KAKA INYALO TIMO MANO:

Tim ikruok maber kendo ilem. Lem mondo Jehova okonyi keto pachi e wach mibiro wacho to ok luoro minyalo bedogo. Ng’e weche madongo monego iwuoye. Wuo kitiyo gi wecheni iwuon kar somo kata wacho weche kaka ondikgi.

Ka po ni ibiro somo kamoro e Muma kata e bugewa, tem mondo iike chon mondo isome maber. Ka isomo weche ma jomoko owacho achiel kachiel, somgi e yo ma winjore maler ma ok imedoe tugo mang’eny.

Wuo gi chunyi duto. Par gimomiyo jowinjo onego ong’e weche midwaro wachogo. Ket pachi kuom jowinjo. Yo michung’go, kod kaka itiyo gi ranyisi mag del biro nyiso okang’ midewogigo.

Wuoyo e yo mapile ok nyis ni koro iwuo e yo ma ok nyis luor. Mi ote ma in-go luor kuom wacho weche kaka dhou ketogiga.

Ng’i jowinjo. Sama igolo twak, ng’i ng’at achiel kae to idhi e ng’at machielo kar bayo abaya wang’i kuom ji duto.

^ (2 Kor. 2:17) En wan, nikech ok walok ohala gi wach Nyasaye kaka ji mang’eny timo, to wayalo gi chuny matir chutho e winjruok achiel gi Kristo, kaka jo ma Nyasaye ooro kendo watimo kamano e wang’ Nyasaye.

^ ***wp25 Na. 1 ite mar 2 Weche Mantie***

Weche Mantie

3 Hinyruok ma Lweny Kelo

4 Kaka Lwenje kod Ywaruok Hinyowa Waduto

6 Be Dhano Nyalo Tieko Lwenje kod Ywaruok?

9 Gimomiyo Lwenje kod Ywaruok Pod Dhi Nyime

10 Kaka Lwenje kod Ywaruok Biro Rumo

14 Inyalo Bedo gi Kuwe e Piny Mopong’ gi Lwenje kod Ywaruok

16 Be Isegapenjorie Penjogi?

^ ***lmd No. 1 point 3-point 3b***

3. Ikri timo lokruok. Ok ochuno ni iti gi weche ma ne iseiko chon. Chak wuoyo e wi gima nie pach ji e kindegi. Penjri niya:

‘Ang’o ma oland e gige fwambo gi keyo?’

‘Ang’o ma jirendena, joma atiyogo, kata joskul wetena wuoye?’

^ ***lmd No. 9 point 3***

3. Chik iti adimba. Mi ng’at milendone thuolo mar wuoyo. Kik ing’ade sama owuoyo kata fwayo weche mowacho kod kaka owinjo e chunye. Kichikone iti adimba, mano biro nyiso ni idewe kendo igombo winjo pache.

^ ***ijwbq sula 102 Be Tugo Tuke mag Loyo Mich e Yor Hawi En Richo?***

Be Tugo Tuke mag Loyo Mich e Yor Hawi En Richo?

Dwoko ma Muma chiwo

Kata obedo ni Muma ok wuo matut e wi tuke mag loyo mich e yor hawi, nitie puonj moko e Muma ma nyalo konyowa ng’eyo ni timno en richo e wang’ Nyasaye.—Jo-Efeso 5:17.*

Gima miyo ji donjo e tuke mag loyo mich en ich-lach ma en kido ma Nyasaye osin-go. (1 Jo-Korintho 6:9, 10; Jo-Efeso 5:3,[5]) Joma timo tukego gomboga ni giyud pesa sama jowetegi to yudo asara. Muma kwedo tim mar gombo gige joma moko.—[Wuok 20:17;] Jo-Rumi 7:7;[13:9, 10].

Tugo tukego kata mana matin, nyalo miyo ng’ato ochak hero pesa ma en achiel kuom gik ma kelo hinyruok.—1 Timotheo 6:9, 10.

Joma tugo tukego ogeno ahinya kuom hawi. Kata kamano Jehova neno timbego kaka lamo nyiseche manono, kendo mano ok luwre gi kaka odwaro ni olame.—[Isaiah 65:11], New World Translation.

Muma jiwowa ni wati matek kar mondo wagen yudo gik moko e yo mayot ma ok wachuero luya. (Eklesiastes 2:24; Jo-Efeso 4:28) Joma luwo puonj mag Muma ‘chamo chiemo ma gin giwegi e ma gitiyone.’—2 Jo-Thesalonika 3:10,[12].

Tukego nyalo miyo ng’ato obed gi chuny mar piem, to mano en tim ma Muma kwedo.—Jo-Galatia 5:26.

^ Muma wuoyo e wi tim mar temo yudo gimoro e yor hawi sama olero kaka askeche mag Jo-Rumi nogoyo ombulu ka gipogore lep Yesu mondo mi ng’ama hawi olwar kuome e ma okaw law.—Mathayo 27:35; Johana 19:23, 24; Contemporary English Version; Good News Translation.

^ (Efe. 5:17) Kuom mano, kik ubed jo mofuwo, to dhiuru nyime yango dwach Jehova.*

Som Apendiks A5.

^ (1 Kor. 6:9, 10) Koso ok ung’eyo ni jo ma ok kare ok noyud pok e Pinyruodh Nyasaye? Kik wuondu. Joterruok,* kata jo ma lamo sanamu, kata jochode, kata chwo ma yie mondo chwo wetegi oterre kodgi, kata chwo ma terore gi chwo wetegi, ^10 kata jokuoge, kata jo ma igi lach, kata jomer, kata joyenyo, kata jomecho, ok noyud pok e Pinyruodh Nyasaye.

Som Tiend Weche, “Terruok.”

^ (Efe. 5:3) Terruok,* gi kit timbe duto ma ok ler, kod ich-lach, kik hul kata matin e kindu, mana kaka owinjore gi jo maler;

E dho Grik en porneia. Som Tiend Weche.

^ (Efe. 5:5) Nimar ung’eyo wachni, kendo un uwegi useyango malong’o ni onge jaterruok,* kata ng’at ma ok ler, kata ng’at ma iye lach, tiende ni jalam sanamu, ma noyud pok moro amora e Pinyruodh Kristo kod mar Nyasaye.

Som Tiend Weche, “Terruok.”

^ (Wuok 20:17) “Kik igomb od ng’ato, kata chiege, kata misumbane ma dichwo, kata misumbane ma nyako, kata ruadhe, kata pundane, kata gimoro amora ma ng’ato nigo.”

^ (Rumi 7:7) Kare wawach ang’o? Be Chik en richo? Ooyo ngang’! Kuom adier, dine bed ni Chik onge dine ok ang’eyo richo. Kuom ranyisi, dine ok ang’eyo ni gombo gir ng’ato en richo ka dine bed ni Chik ok owacho niya: “Kik igomb gir ng’ato.”

^ (Rumi 13:9, 10) Nikech chike ma wacho ni, “Kik ichodi, kik ineki, kik ikwel, kik igomb gir ng’ato,” kod chike mamoko ma nitie, giduto inyalo riwgi e chik achielni niya: “Nyaka iher wadu kaka iherori iwuon.” ^10 Ng’at ma nigi hera ok nyal timo gima rach ne wadgi; omiyo hera e ma chopo weche duto ma chik dwaro.

^ (1 Tim. 6:9, 10) To jo ma kedo ahinya mondo gibed jomwandu lwarga e tem gi obadho kod gombo mang’eny manono kendo ma kelo hinyruok, ma nyumo ji e kethruok kendo ma tiekogi chuth. ^10 Nikech hero pesa en achiel kuom chakruok mar gik moko duto ma kelo hinyruok, kendo kuom bedo gi hera ma kamano, jomoko osebayo yo mi giweyo yie kendo gisechwowore giwegi kuonde duto gi lit mang’eny.

^ (Isa. 65:11) To un, un e kind jo ma osejwang’o Jehova, Jo ma wigi osewil gi goda maler, Jo ma pedho mesa ne nyasach Hawi Maber, Kendo ma pong’o divai e okombe ne nyasaye ma chano kinde mabiro.

^ (Ekl. 2:24) Onge gima ber ma dhano nyalo timo moloyo chiemo, metho, kendo bedo mamor nikech tije matek mosetimo. Mano bende asefwenyo ni en mich mowuok e lwet Nyasaye madier,

^ (Efe. 4:28) Ng’at ma kwelo kik okwel kendo; to kar mano oti matek, kotiyo tich ma ratiro gi lwetene, mondo obed gi gimoro monyalo miyo ng’at machielo mochando.

^ (2 The. 3:10) Kuom adier, ka ne wan kodu, ne wajochikou niya: “Ka ng’ato ok dwar tiyo, ng’atno ok onego ochiem.”

^ (2 The. 3:12) Wachiko kendo wasayo jo ma kamago kuom Ruoth Yesu Kristo ni mondo gitim tijegi mos, kendo gicham chiemo ma gin giwegi gitiyone.

^ (Gal. 5:26) Kik wabed jo ma ketore ni beyo moloyo jomamoko, ka wajiwo piem e kind ji, kendo ka wabedo gi ich-lit gi jowetewa.

^ (Mat. 27:35) Ka ne gisegure e yath, ne gipogore lepe ma oko kuom goyo ombulu,

^ (Joh. 19:23, 24) Koro ka askeche noseguro Yesu e yath, ne gikawo lepe ma oko mi gipogo ding’wen, mondo askar ka askar okaw achiel, to bende ne gikawo nangane ma iye. Kata kamano, nanga ma iyeno ne onge gi ka ma oriwego, nikech nolos borne wuok malo nyaka piny. ^24 Omiyo, ne giwacho e kindgi niya: “Kik wayieche, to wagone ombulu eka wang’e ni obiro bedo mar ng’a.” Mano ne en mondo ochop wach manie Ndiko ma nokoro kama: “Ne gipogore lepa, kendo ne gigoyo ombulu kuom nangana.” Omiyo, askeche notimo gigo adier.

^ ***th ite mar 10 Weche Monon Adimba Kendo Madier***

SOMO NAMBA 7

Weche Monon Adimba Kendo Madier

Luka 1:3

GIMA INYALO TIMO: Ti gi weche mosenon kendo madier e konyo jowinjo ng’eyo tiend wach miwuoye.

KAKA INYALO TIMO MANO:

Tim nonro kuonde mowinjore. Sir wecheni gi Wach Nyasaye, kendo ka nyalore to isom Muma achiel kachiel. Ka idwaro tiyo gi weche josayans, gimoro ma ne otimore ne ng’ato, kata gima ne iwinjo e redio, e televison kod kuonde mamoko, non mokwongo ka gin weche minyalo gen kendo ka gin adier.

Ti gi nonro mitimo e yo mowinjore. Ler ndiko ka luwore gi weche molwore, ote maduong’ ma Muma oting’o, kod kaka ilero wachno e buge mogo gi “jatich mogen kendo mariek.” ([Mat. 24:45]) Kitiyo gi gige nonro mopogore gi Muma, ler weche ma ni kanyo ka luwore gi paro ma jandiko ne nigo.

Kik ijimb ahinya weche kata kwan mar gik moko. Kuom ranyisi, “jomoko” kik bed “ng’enygi,” “seche moko” kik bed “kinde duto,” to “samoro” kik bed “nyaka bed.”

Ler weche miwacho. Bang’ somo ndiko kata wacho wach moro migolo kamoro, inyalo penjo penjo e yo mariek kata lero wach maduong’ miwuoye mondo ikony jowinjo ng’eyo tiend wach.

E TIJ LENDO

Sama iikori ne tij lendo, tem paro penjo ma inyalo penji kae to itim nonro e wi dwoko mag penjogo. Ka ng’at milendone openji penjo ma ikia dwokone, inyalo kwaye mondo omiyi thuolo mar timo nonro mondo ibi dwoke chieng’ machielo.

^ (Luka 1:3) An bende nikech asenono gik moko duto nyaka a chakruokgi adimba, aseng’ado mondo andiknigi e yo mochanore maler in Theofilo, jaduong’ moluor moloyo,

^ (Mat. 24:45) “Ng’ano ma kuom adier e jatich mogen kendo mariek, ma ruodhe noketo e wi joode mondo omigi chiembgi e kinde mowinjore?

^ ***sjj wer 80 “Ne Kaka Jehova Ber”***

WER 80

‘Ne Kaka Jehova Ber’

([Zaburi 34:8])

1. Wamor tiyo ne Nyasaye;

Wamanyo thuolo watine.

Wahero lando ne ji wach maber,

Wadwaro lendo ne ji te.

(KORAS)

‘Biuru duto mondo une

Ne kaka Jehova ber.’

Ka watiyone gi ngimawa,

Wayudo gueth mochwere.

2. Joma tiyone thuolo te,

Gigen yudo gueth koda mor.

Wagen Jehova mondo oritwa,

Wamor tiyo ne Nyasaye.

(KORAS)

‘Biuru duto mondo une

Ne kaka Jehova ber.’

Ka watiyone gi ngimawa,

Wayudo gueth mochwere.

(Ne bende [Mar. 14:8;][Luka 21:2;] 1 Tim. 1:12;[6:6].)

^ (Zab. 34:8) Bil mondo ine kaka Jehova ber; Ng’at mamor en ng’at moketo Nyasaye kar bwokne.

^ (Mar. 14:8) Osetimo gima onyalo; oseolo mo ma nigi suya mamit e denda mondo oika motelo ne yik.

^ (Luka 21:2) Eka noneno chi liel moro modhier ka luto pesa ma mingli ariyo ma nigi nengo matin ahinya,*

Grik, “lepton ariyo.” Som Apendiks B14.

^ (1 Tim. 1:12) Agoyo erokamano ne Kristo Yesu Ruodhwa ma nomiya teko, nikech nokwana kaka ng’at migeno kuom miya migawo e tij Nyasaye,

^ (1 Tim. 6:6) Kuom adier, chiwruok chuth ne Nyasaye kod bedo jo ma gik ma wan-go romowa nigi ohala maduong’.

^ ***lfb ite mar 44-ite mar 45 par. 4 Ayub ne En Ng’a?*** >>

SULA MAR 16

Ayub ne En Ng’a?

E piny Uz, ne nitie ng’at moro ma ne lamo Jehova gi kinda. Nyinge ne en Ayub. Ne omewo ahinya kendo ne en gi nyithindo mang’eny. Chunye ne ler kendo ne ohero konyo jochan, mond liete, gi nyithi kiye. Be timbene mabeyogo nyiso ni ok nonyal yudo chandruok moro amora?

Ayub ne ok ong’eyo ni Satan Jachien ne ng’iye. Chieng’ moro, Jehova nowacho ne Satan niya: ‘Iseneno jatichna ma Ayub, koso? Onge ng’ama chal kode e piny ngima. Ayub winja ahinya kendo otimo gik makare.’ Satan nodwoko niya: ‘An be ang’eyo ni Ayub winji, to mana nikech imiye rit makende kendo iguedhe. Imiye lowo maduong’ kod jamni bende. Ka imaye gigo, obiro weyo lami.’ Jehova nowachone niya: ‘Inyalo temo Ayub kidwaro. To kik inege.’ Ang’o momiyo Jehova ne oyie ne Satan otem Ayub? Ne en gadier chuth ni Ayub ne ok nyal weyo timbe makare.

Jachien nochako kelo ne Ayub tembe mopogore opogore. Mokwongo, ne ooro joma niluongo ni Jo-Sabea mondo okwal dhok gi punde mag Ayub. Kae to mach nowang’o rombe mag Ayub te. Jomoko bende miluongo ni Jo-Kaldea nobiro mokwalo ngamia mag Ayub te. Jotich mag Ayub ma ne rito jamnigo bende ne onegi. To marachie mogik, nyithind Ayub duto ne otho ka ot ma ne gitimoe nyasi nomukore molwar kuomgi. Ayub ne owinjo malit ahinya, to ne ok oweyo lamo Jehova.

Jachien ne dwaro ni Ayub ochandre moloyo kanyo. Nikech mano, ne omiyo Ayub obedo gi adhola e dende duto. Ayub ne owinjo rem ma ok nyal pim. Ne ok ong’eyo gima omiyo gigo duto ne timorene. Ne odhi mana nyime lamo Jehova. Jehova ne oneno kaka Ayub ne nyagore, kendo ne omor kode sidang’.

Kae to Satan notiyo gi chwo moko adek e temo Ayub. Ne ginyiso Ayub kama: ‘Nyaka bed ni itimo richo moro to ipando. Nyasaye e ma chwadi.’ Ayub nowacho kama: ‘Onge gima rach ma asetimo.’ Kata kamano, nochako paro ni Jehova e ma ne kelone chandruok ma ne yudego, kendo nowacho ni Nyasaye ne hinye kayiem nono to onge richo ma nosetimo.

Rawera moro ma nyinge Elihu ne ochiko ite ne weche duto ma Ayub gi osiepene ne wacho. Gikone, nowacho ne Ayub gi osiepenego niya: ‘Gik muwachogo gin miriambo te. Pach Jehova ohingo marwa mabor. Ok onyal timo gimoro amora marach. Oneno gik moko duto ma timore kendo okonyo jotichne sama gin e chandruok.’

Kae to Jehova nowuoyo gi Ayub. Nopenje kama: ‘Ne in kanye sama ne achueyo polo gi piny? Ang’o momiyo iwacho ni ahinyi? Iwuoyo awuoya, to ok ing’eyo gik moko duto.’ Ayub noyie kethone. Nowacho kama: ‘Ne awacho gik ma ok kare. Chon ne ok ang’eyi maber, koro to ang’eyi maber. Onge gima nyalo tami timo. Ago mos kuom wuoyo marach e wiyi.’

Ka ne tembego orumo, Jehova ne ochango Ayub, kendo noguedhe gi mwandu mang’eny moloyo ma ne en-go mokwongo. Ayub nomedo dak kuom higni mang’eny ka en gi mor. Jehova ne oguedho Ayub nikech Ayub ne owinje kata e seche ma weche ne tek. Be ibiro luwo ranyisi mar Ayub kuom dhi nyime lamo Jehova, bed ni weche beyo kata richo?

“Usewinjo wach Ayub kaka ne onano kendo useneno gima Jehova notimone bang’ mano.”—[Jakobo 5:11]

Penjo: Ere kaka Satan notemo Ayub? Jehova noguedho Ayub e yo mane?

Ayub 1:1–3:26; 4:7; 32:1-5; 34:5, 21; 35:2; 36:15, 26; 38:1-7; 40:8; 42:1-17

^ (Jak. 5:11) Neuru! Wakwano jo mosenano ni gin jo mamor.* Usewinjo wach Ayub kaka ne onano kendo useneno gima Jehova* notimone bang’ mano, ni Jehova* ogundho gi hera matut kendo okecho ji.

Kata, “jo moguedhi.”

Som Apendiks A5.

Som Apendiks A5.

^ (Ayub 1:1-3:26) Ne nitie ng’at moro ma nyinge Ayub* ma ne odak e piny Uz. Ne en ng’at ma onge ketho kendo ma timne tir. Ne oluoro Nyasaye kendo ne otang’ gi richo. ^2 Ne onyuolo yawuoyi abiriyo gi nyiri adek. ^3 Ne en gi jamni mang’eny. Rombe 7,000, ngamia 3,000, dhok 1,000,* kod punde 500.* E wi mago, ne en gi jotich mogundho. Mano nomiyo obedo ng’at momewie mogik e pinje man yo wuok chieng’. ^4 Moro ka moro kuom yawuote ne yiero odiechieng’ mar timo nyasi e ode owuon. Yawuoyigo ne luongoga nyiminegi adek mondo obi ochiem kendo ometh kodgi e nyasigo. ^5 Ka ne gisetimo nyasigo e utegi duto, Ayub ne luongogiga mondo opwodhgi. Nomondo chiewo gokinyi mang’ich mondo ogol misango miwang’o ne moro ka moro kuom nyithindego. Nimar Ayub ne wachoga niya: “Di po ka nyithinda oseketho kuom wacho gimoro marach e wi Nyasaye e chunygi.” Kamano e kaka Ayub ne timoga. ^6 Chieng’ moro ka yawuot Nyasaye madier* nobiro e nyim Jehova, Satan bende ne ochopo kanyo. ^7 Jehova nopenjo Satan niya: “Ia kanye?” Satan nodwoko Jehova kama: “Aa dundora e piny ka alworora koni gi koni.” ^8 Eka Jehova nochako openjo Satan niya: “Be iseneno Ayub jatichna, koso? Onge ng’at ma chal kode e piny. En ng’at ma onge ketho kendo ma timne tir, oluoro Nyasaye kendo otang’ gi richo.” ^9 Satan nodwoko Jehova niya: “Be iparo ni Ayub diluori ka onge gima oyudo kuomi? ^10 Donge iseketo chiel molwore kaachiel gi joode kod gimoro amora ma en-go? Iseguedho tich lwete kendo jambe opong’o piny? ^11 To koro, rie lweti ikaw gik moko duto ma en-go mondo ine ka ok obi yanyi e wang’i.” ^12 Eka Jehova nowacho ne Satan niya: “Ne! Gik moko duto ma en-go ni e lweti. Mak mana ni en owuon e ma kik imule!” Bang’ mano, Satan nowuok e nyim Jehova. ^13 Koro chieng’ moro ka noyudo nyithind Ayub timo nyasi e od owadgi maduong’ ka gichiemo kendo gimetho, ^14 ng’at moro nobiro ir Ayub mokelone wach niya: “Dhok ne puro to punde bende ne kwayo machiegni kodgi, ^15 to apoya nono Jo-Sabea nomonjowa ma gikawo jamnigo duto kendo ginego jotich gi ligangla. An kenda e ma atony, omiyo akeloni wach.” ^16 To ka ne pod owuoyo, jatich machielo nobiro mowacho niya: “Mach mowuok kuom Nyasaye* noa e polo mowang’o rombe duto gi jokwath monegogi te. An kenda e ma atony, omiyo akeloni wach.” ^17 Ka ne pod owuoyo, jatich machielo nobiro mowacho niya: “Grube adek mag Jo-Kaldea nende omonjowa mokawo ngamia te kendo ginego jotich duto gi ligangla. An kenda e ma atony, omiyo akeloni wach.” ^18 To ka ne pod owuoyo, jatich mar ang’wen nobiro mowacho niya: “Nyithindi ne madho divai kendo ne gichiemo e od wuodi maduong’, ^19 to apoya nono yamo mager nokudho koa e thim mogoyo ot piny monego nyithindi duto te. An kenda e ma atony, omiyo akeloni wach.” ^20 Ka ne Ayub owinjo mano, nochung’ moyiecho lepe kendo nolielo wiye, kae to nopodho piny auma ^21 mowacho niya: “Ne awuok duk e i minwa, Kendo nadog ma onge gimoro. Jehova e ma nochiwo kendo Jehova e ma osekawo. We mondo opak nying Jehova.” ^22 E wechego duto, Ayub ne ok oketho kata wacho ni Nyasaye otimo marach e yo moro amora.

2 Chieng’ moro ka yawuot Nyasaye madier* nobiro e nyim Jehova, Satan bende ne ochopo e nyim Jehova kanyo. ^2 Eka Jehova nopenjo Satan niya: “Ia kanye?” Satan nodwoko Jehova kama: “Aa dundora e piny ka alworora koni gi koni.” ^3 Eka Jehova nochako openjo Satan niya: “Be iseneno Ayub jatichna, koso? Onge ng’at ma chal kode e piny. En ng’at ma onge ketho kendo ma timne tir, oluoro Nyasaye kendo otang’ gi richo. Pod omakore motegno gi timne matir kata obedo ni idwaro thuwa kode mondo anege kayiem nono.” ^4 To Satan nodwoko Jehova niya: “Del kar del. Dhano nyalo chiwo gimoro amora ma en-go mondo ores ngimane. ^5 To koro, rie lweti imul ringrene gi chokene mondo ine ka ok obi yanyi e wang’i.” ^6 Eka Jehova nowacho ne Satan niya: “Ne! En e lweti, mak mana ni kik inege.” ^7 Bang’ mano, Satan nowuok e nyim Jehova mi odhi goyo Ayub gi buche* malit chakre opap tiende nyaka pat wiye. ^8 Ayub nodhi mobet e buch kendo koguonyore gi balatago. ^9 Gikone chiege nopenje niya: “Pod imakori gi tim matir? Yany Nyasaye mondo itho!” ^10 To Ayub nodwoke niya: “Iwuoyo mana kaka mon mofuwo wuoyoga. Ka Nyasaye madier otimonwa maber to wayie, to koro nang’o watamre ka otimonwa marach?” E mago duto, Ayub ne ok oketho gi dhoge. ^11 Osiepe Ayub adek ma gin Elifaz Ja-Teman, Bildad Ja-Shua, kod Zofar Ja-Naamath nowinjo masiche duto ma ne oyude. Omiyo, ne giwinjore ni girom mondo gidhi gigo ne Ayub mos kendo giho chunye. ^12 Ka ne ginene ka pod gin mabor, ne orwenyogi. To ka ne gichopo machiegni mi gifwenye, ne gichako ywak matek mi giyiecho lepgi ka gikiro buru e yamo to o e wigi. ^13 Bang’e ne gibet kode e lowo kanyo kuom ndalo abiriyo odiechieng’ gotieno. Onge kata achiel kuomgi ma ne owachone gimoro amora, nikech ne gineno ni ne en gi rem mang’eny.

3 Bang’ mano, Ayub nochako wuoyo kokuong’o odiechieng’ ma ne onyuolee. ^2 Ayub nowacho niya:  ^3 “Okuong’ chieng’ ma ne onyuolae, Kendo okuong’ otieno ma ng’ato nowachoe ni, ‘Omak ich nyathi ma wuoyi!’  ^4 Odiechiengno mondo olokre mudho! Nyasaye man malo kik dew odiechiengno. Ler bende kik rieny e odiechiengno.  ^5 Odiechiengno mondo obed mudho mandiwa. We boche polo ma rotenge oime. We mudho mandiwa oim ler modiechieng’no.  ^6 Mudho mandiwa mondo omuony otienono, Kik mor bedie e odiechiengno, Kendo kik kwane e dwe moro amora mar higa.  ^7 Ee, otienono obed otieno ma ok makie ich nyathi; Kendo ma ng’ato ok kogie gi mor.  ^8 We okuong’ odiechieng’no Gi jo ma ong’eyo chiewo Levayathan.* ^9 Sulwene mag okinyi obed mudho; Odiechieng’no odwar ler to ler kik bedie, Kendo piny kik yawre odiechiengno. ^10 Nikech ne ok odino i mamana; Kata geng’o wang’a kik ane chandruok. ^11 Marang’o ne ok atho sa ma ne inyuola? Ang’o momiyo ne ok atho e ich? ^12 Minwa nopira e chongene nang’o? Ne omiya thuno mondo adhodh nikech ang’o? ^13 Di koro anindo ma onge gima chanda; Di koro ayueyo ayueya ^14 Kaachiel gi ruodhi kod jong’adnegi rieko mosetho, Ma ne ogero kuonde ma sani odong’ gunda, ^15 Kata di koro anindo gi jotelo ma ne nigi dhahabu, Kendo ma ne opong’o utegi gi fedha. ^16 Ang’o momiyo ne ok abedo ka nyathi mobuog, Ang’o momiyo ne ok abedo ka nyithindo ma pok noneno ler ngang’? ^17 Nimar e i liel kata mana jo maricho yueyo; Jo ma tekogi orumo bende yueyo kuno. ^18 Kuno mabuse* bende yueyoe, Kendo onge nyapara ma chunogi gi tich. ^19 Jo matindo gi jo madongo romre kuno, Misumba bende ogony mobedo ma onge ruoth. ^20 Ang’o momiyo Nyasaye oweyo jo ma chandore mondo one ler, Kendo oweyo jo ma chandore malit obed mangima? ^21 Nang’o gigombo tho to ok githo? Kata obedo ni gimanyo tho moloyo mwandu mopand, ^22 Gin jo ma bedo moil ka giyudo ka ma iyikogie, Kendo gibedo mamor ahinya. ^23 Ere gimomiyo Nyasaye oweyo jo ma yoregi odinore obed mangima, Jo ma oseloronegi e i chiel? ^24 Kar chiemo to aywak aywaka, Kendo ywakna matek wuo mana ka pi aora. ^25 Gik ma aluoro e ma oseyuda, Kendo gik ma buoga e ma timorena. ^26 Aonge kuwe, ok anyal ling’, kendo ok anyal yueyo, Chandruok e ma siko birona.”

Tiende nyalo bedo “Ng’at ma Isando.”

Hibrania, “dhok ariyo ariyo e jok 500.”

Hibrania, “punde ma mon.”

Yo machielo ma Jo-Hibrania ne luongogo malaike.

Kata nyalo bedo ni polo e ma nogoyogi.

Yo machielo ma Jo-Hibrania ne luongogo malaike.

Kata, “adhonde.”

Wachore ni en nyang’ kata ondiek moro maduong’ modak e pi.

Kata, “joma otue.”

^ (Ayub 4:7) Par ane: Be nitie ng’at makare mosegatieki? Karang’o ma ne okethie ng’at ma timbene tir?

^ (Ayub 32:1-5) Omiyo, ji adekgo noweyo dwoko Ayub nimar ne gineno ni oseng’ado e chunye ni en ng’at makare. ^2 Mano nomiyo mirima omako Elihu wuod Barakel Ja-Buz ma ja dhood Ram. Mirima nomake ahinya gi Ayub nikech Ayub ne temo nyiso ni en kare kar nyiso ni Nyasaye e man kare. ^3 Iye nowang’ ahinya bende gi osiepe Ayub adekgo nikech ne ok ginyal dwoko Ayub kendo ne giwacho ni Nyasaye en ng’at marach. ^4 Nikech ne gidongone, Elihu ne osebedo ka ritogi mondo gitiek dwoko Ayub. ^5 To ka ne oneno ni Ayub otamo wang’ ji adekgo, kendo neno ni weche orumonegi, mirimbe nomedore.

^ (Ayub 34:5) Nimar Ayub osewacho ni, ‘An ng’at makare, To Nyasaye otamore ng’adona bura makare.

^ (Ayub 34:21) Nimar wang’ Nyasaye ng’iyo yore mag dhano, Onono wuodhene duto.

^ (Ayub 35:2) “Be in gadier ni in kare wacho ni, ‘An ng’at makare moloyo Nyasaye’?

^ (Ayub 36:15) Kata kamano, Nyasaye reso jochan e chandruokgi; Oyawo itgi mondo giwinje sa ma isandogi.

^ (Ayub 36:26) Ee, duong’ mar Nyasaye odhiero dhano ng’eyo; Kendo hike ng’eny ma dhano ok nyal kwano.

^ (Ayub 38:1-7) Jehova nodwoko Ayub gie kalausi kowacho niya:  ^2 “Ma to ng’a ma temo rocho puonjna Kuom wuoyo e wi gik mokia?  ^3 Ikri maber ka dichwo, Mondo idwok weche ma adwaro penjigi.  ^4 Ne in kanye ka ne achueyo piny? Dwoka ane kiparo ni ing’eyo.  ^5 En ng’a ma ne opime? Dwoka ka be ing’eyo, Koso en ng’a ma ne oywayo tol kipime?  ^6 Sirnine ne ogur e ang’o, Koso en ng’a ma ne oketo kidi mar misene?  ^7 Ka ne sulwe mag okinyi wer gi mor, Kendo ka ne yawuot Nyasaye* kok matek gi mor?

Yo machielo ma Jo-Hibrania ne luongogo malaike.

^ (Ayub 40:8) Itemo wacho ni ang’ado bura marach? Koso idwaro wacho ni arach mondo inenri ni in ng’at maber?

^ (Ayub 42:1-17) Eka Ayub nodwoko Jehova niya:  ^2 “Koro ang’eyo ni onge gima nyalo tami timo Kendo ni gimoro amora midwaro timo, inyalo timo.  ^3 Isepenjo ni, ‘Ma to ng’a ma temo rocho puonjna kowuoyo e wi gik mokia?’ Kuom adier, asewuoyo e wi gik ma ok ang’eyo Asewuoyo e wi weche ma korgi tek ahinya kendo ma ok ang’eyo tiendgi.  ^4 Ne iwacho ni, ‘Yie ichik iti mondo awuo. Mondo idwok weche ma adwaro penjigi.’  ^5 Ita to osewinjo humbi, Kata kamano, sani to koro aneni gi wang’a.  ^6 Mano e momiyo amuonyo weche duto ma asewacho, Omiyo, aseyie ni ajaricho, kendo amienora gi lowo kod buru.” ^7 Bang’ ka Jehova ne osewacho ne Ayub wechegi, Jehova ne owacho ne Elifaz Ja-Teman niya: “Akecho kodi kaachiel gi osiepeni ariyo, nikech ne ok uwacho adiera kuoma kaka jatichna Ayub notimo. ^8 Omiyo, kaw ruedhi abiriyo gi yimbe abiriyo iter ne jatichna Ayub, mondo utimgo misango miwang’o nikech richo musetimo. Bang’ mano, jatichna Ayub biro lemonu. Mi anawinj kwayone kendo ok abi chulou kaluwore gi fupu, nimar ne ok uwacho adiera kuoma kaka jatichna Ayub notimo.” ^9 Kuom mano, Elifaz Ja-Teman gi Bildad Ja-Shua gi Zofar Ja-Naamath ne odhi motimo kaka Jehova nowachonegi, kendo Jehova noyie timo kaka Ayub nokwaye. ^10 Bang’ ka ne Ayub oselemo ne osiepene, Jehova notiekone masichene duto moduokone mwandune. Jehova nomiye gik ma ne en-go mokwongo nyadiriyo. ^11 Owetene gi nyiminene duto kaachiel gi osiepene machon nobiro e ode mochiemo kaachiel kode. Ne gigoyone mos kendo ne gihoye nikech masiche duto ma Jehova ne oweyo mondo oyude. Moro ka moro kuomgi ne omiye pesa kod tere mar dhahabu. ^12 Omiyo, Jehova noguedho higni ma achien mag ngima Ayub moloyo kaka ne oguedhe motelo. Mi Ayub nobedo gi rombe 14,000, gi ngamia 6,000, gi dhok 2,000, kod punde mamon 1,000. ^13 Bende, ne ochako onyuolo yawuoyi abiriyo gi nyiri adek. ^14 Ne ochako nyare makayo ni Jemima, to mar ariyo ni Kezia, to mar adek nochako ni Keren-hapuk. ^15 E pinyno duto, onge nyiri ma ne beyo kaka nyi Ayub, kendo wuon-gi nomiyogi pok kaachiel gi owetegi. ^16 Bang’ wechego duto, Ayub nomedo dak kuom higni 140 moneno nyithinde gi nyikwaye nyaka tieng’ mar ang’wen. ^17 Gikone, Ayub ne otho ka hike oniang’ maber.

^ ***lfb ite mar 46-ite mar 47 par. 2 Musa Noyiero Tiyo ne Jehova*** <<

SULA MAR 17

Musa Noyiero Tiyo ne Jehova

E piny Misri, jood Jakobo ne iluongo ni Jo-Israel. Bang’ ka Jakobo gi Josef ne osetho, Farao machielo nochako locho. Ne oluoro Jo-Israel nikech ne gisechako bedo gi huma moloyo Jo-Misri. Mano nomiyo olokogi wasumbni. Ne osandogi kochunogi mondo gilos matafari kendo giti matek e puodho. To kaka Jo-Misri ne medo sando Jo-Israel, e kaka Jo-Israel ne medo bedo mang’eny. Nikech wachno ne ok mor Farao, ne ogolo chik mondo oneg nyithind Jo-Israel duto ma yawuoyi ma e ka ne inyuolo. Nyaka bed ni luoro ne omako Jo-Israel ndi, donge?

Dhako moro ma Nya-Israel miluongo ni Jokebed ne onyuolo nyathi ma wuoyi ma jaber ahinya. Mondo kik neg nyathino, nokete e okapu kae to opande e togo ma ne ni e dho Aora Nael. Nyamin wuoyino ma ne iluongo ni Miriam ne opondo machiegni gi kanyo mondo ong’i gima ne nyalo timore.

Ka ne nyar Farao obiro lwokore e aorano, noneno okapuno. Ka ne oele, ne oyudo nyathi matin ka ywak, kendo nyathino ne litne ahinya. Miriam nosudo machiegni mopenje niya: ‘Be inyalo yiena adhi amanyni miyo moro ma nyalo ritoni nyathini maber?’ Ka ne nyar Farao oyiene, Miriam nodhi oomo mana Jokebed min-gi. Nyar Farao nonyiso Jokebed niya: ‘Kaw nyathini iritna, abiro chuliga osara.’

Ka ne nyathino osedongo, Jokebed ne otere ir nyar Farao, kendo nyar Farao ne ochake ni Musa; norito Musa mana kaka nyathine monyuolo. Musa nopon mana ka wuod ruoth, kendo nonyalo yudo gimoro amora ma nodwaro. Kata kamano, wiye ne ok owil gi Jehova. Nong’eyo ni ne en Ja-Israel, to ok Ja-Misri. Noyiero tiyo ne Jehova.

Ka Musa ne jahigni 40, ne ong’ado ni ne odwaro konyo ogandane. Ka ne oneno Ja-Misri moro ka goyo Ja-Israel, Musa ne ogoyo Ja-Misrino monege kae to opande e kuoyo. Ka ne Farao ofwenyo gima Musa ne otimono, ne otemo nego Musa. Kata kamano, Musa ne oringo nyaka Midian. Jehova ne odhi nyime rite ka en kuno.

“Kuom yie [Musa] . . . ne otamore ni kik luonge ni wuod nyar Farao, koyiero mondo ji otimne marach kanyachiel gi oganda Nyasaye.”—Jo-Hibrania 11:24, 25

Penjo: Jo-Misri ne timoga Jo-Israel nade? Ang’o momiyo Musa ne oringo oa Misri?

Chakruok 49:33; Wuok 1:1-14, 22; 2:1-15; Tich Joote 7:17-29; Jo-Hibrania 11:23-27

^ (Hib. 11:24, 25) Kuom yie, ka Musa nosebedo ng’at maduong’, ne otamore ni kik luonge ni wuod nyar Farao, ^25 koyiero mondo ji otimne marach kanyachiel gi oganda Nyasaye, kar yudo mor mar richo ma rumo bang’ ndalo manok,

^ (Cha. 49:33) Ka ne Jakobo osetieko chiko yawuote kamano, ne oduoko tiende e otanda, mogamo muya mogik kae to otho, kendo noyike gi kwerene.*

Kata, “mi ne ochoke ir joge.”

^ (Wuok 1:1-14) Magi e nyinge yawuot Israel* ma ne odhi kode Misri, moro ka moro gi joode: ^2 Reuben, Simeon, Lawi, gi Juda; ^3 Isakar, Zebulun, gi Benjamin; ^4 Dan gi Naftali; Gad kod Asher. ^5 Jood Jakobo duto ne gin ji 70, Josef to ne ni Misri. ^6 Bang’e, Josef gi owetene kod tieng’no duto ne otho. ^7 To Jo-Israel nonyuolore kendo ne gibedo mang’eny mi gipong’o pinyno. Kwan-gi ne siko medore kendo ne gibedo oganda man gi teko miwuoro. ^8 Bang’ kinde, ruoth manyien ma ok nong’eyo Josef nochako locho e piny Misri. ^9 Ruodhno nonyiso joge niya: “Uwinjo, Jo-Israel ng’eny kendo gin gi teko moloyowa. ^10 Nyaka watang’ kodgi, nono to gibiro medore ameda. To ka lweny owuok, gibiro dok ne wasikwa mi giked kodwa, kae to giringo gia e pinywa.” ^11 Omiyo, Jo-Misri noketo jotelo mondo osandgi gi tich matek, kendo ne gigero ne Farao mier mag keno miluongo ni Pithom gi Raamses. ^12 To kaka ne gimedo sandogi, e kaka Jo-Israel ne medo pong’o pinyno. Mano nomiyo Jo-Misri ojok kodgi, kendo ne giluorogi ahinya. ^13 Kuom mano, Jo-Misri nomedo sando Jo-Israel gi tich mapek ahinya. ^14 Ne gimiyo ngimagi obedo malit gi tich matek. Ne ginyono lowo kendo loso matafari kaachiel gi kit tije duto matek mag pur. Ee, ne gisandogi malit ahinya gi kit tije duto matek.

Kata, “Jakobo.”

^ (Wuok 1:22) Gikone, Farao nochiko joge duto niya: “Ka Ja-Hibrania onyuolo nyathi ma wuoyi, wituru nyathino e Aora Nael, to ma nyako kik unegi.”

^ (Wuok 2:1-15) Gie kindeno, Ja-Lawi moro nokendo Nya-Lawi. ^2 Chiegeno nomako ich monyuolo wuoyi. Ka noneno kaka nyathino jaber, nopande kuom dweche adek. ^3 Ka ne ok onyal medo pande, nokawo gimoro ma chalo okapu mochue gi togo momuone gi lam kod odok,* kendo nopielo nyathino e iye moketo okapuno e i togo e bath Aora Nael. ^4 To nyamin nyathino nochung’ mabor matin mondo one gima ne dhi timorene. ^5 Nyar Farao nobiro lwokore e Aora Nael. Jotichne ma nyiri to ne wuotho e bath aorano. Ka ne nyar Faraono oneno okapu moro e i togo, nooro jatichne moro ma nyako mondo oomnego. ^6 Noelo okapuno ma oneno nyathi ma wuoyi ka ywak, kendo nyathino ne litne. Kata kamano, nowacho niya: “Mae en achiel kuom nyithind Jo-Hibrania.” ^7 Eka nyamin nyathino nokwayo nyar Farao kama: “Adhi aluongni achiel kuom mond Jo-Hibrania mondo oritni nyathini?” ^8 Nyar Farao nodwoke niya: “Tim kamano!” Mi nyakono nowuok piyo modhi oluongo min nyathino. ^9 Nyar Farao nowacho ne miyono niya: “Dhi ipidhna nyathini, abiro chuli.” Omiyo, dhakono nokawo nyathino. ^10 Ka nyathino nosedongo matin, miyono notere ir nyar Farao modoko wuode. Nyar Farao nochako nyathino ni Musa* nikech nogole e pi. ^11 E ndalogo, ka Musa nosebedo maduong’, nodhi ir Jo-Hibrania wetene mondo one kaka ne isandogi gi tich matek. Noneno ka Ja-Misri moro goyo Ja-Hibrania. ^12 Nong’iyo koni gi koni, to ka ne ok oneno ng’ato, ne onego Ja-Misrino mi opande e i kuoyo. ^13 Ka kinyne nowuok kendo, noyudo ka Jo-Hibrania ariyo gore. Nopenjo jal ma nokwinyo wadgi niya: “Igoyo nyawadu nang’o?” ^14 Jalo nodwoke kama: “En ng’a moketi jatendwa kendo jang’adnwa bura? Koso idwaro nega mana kaka nyoro inego Ja-Misricha?” Mano nomiyo Musa obedo maluor ma ochako parore ni, “Kare wachni oseng’ere!” ^15 Ka Farao nowinjo wachno, notemo nego Musa. Kata kamano, Musa noringo ma odhi dak e piny Midian. Ka nochopo kuno, nobet but soko moro.

Kata, “dwogo.”

Tiende ni, “Golo,” ma nyiso ni norese e pi.

^ (Tich 7:17-29) “Ka kinde nokayo mondo singruok ma Nyasaye nowacho ne Ibrahim ochop, ji nosemedore mi gibedo mang’eny Misri, ^18 nyaka nochopo kinde ma ruoth mopogore nochako locho e piny Misri, ruoth ma ok nong’eyo Josef. ^19 Ruodhno nowuondo ogandawa kendo nochuno wuone mondo ojwang’ nyithindgi mayom mondo oneggi. ^20 Mano e kinde ma ne onyuolie Musa, kendo ne ojaber ahinya kata mana e wang’ Nyasaye. Ne opidhe kuom dweche adek e od wuon mare. ^21 To ka nojwang’e, nyar Farao nokawe mopidhe kaka wuode owuon. ^22 Omiyo, Musa noyudo tiegruok e rieko duto mag Jo-Misri. To adier, wechene kod gik ma notimo ne nigi teko ahinya. ^23 “Koro, ka nobedo jahigni 40, noparo mondo odhi olim owetene ma ne gin nyithind Israel. ^24 Ka noneno ka itimo marach ne Ja-Israel moro, ne okonye monego Ja-Misri. Nochulo kuor e lo nyawadgi ma ne itimone marachno. ^25 Noparo ni owetene ne dhi fwenyo ni Nyasaye ne tiyo kode e kelonegi warruok, to ne ok gifwenyo mano. ^26 Kinyne ka noyudogi ka gidhawo, notemo thegogi mondo gibed gi kuwe, kowacho niya: ‘Un mana owete. Ang’o momiyo udhawo uwegi?’ ^27 To ng’at ma ne timo marach ne nyawadgino nodhiro Musa mopenje kama: ‘En ng’a moketi jatendwa kendo jang’adnwa bura? ^28 An bende idwaro nega kaka nyoro inego Ja-Misricha, koso?’ ^29 Ka Musa nowinjo mano, noringo mi nobedo jadak e piny Midian, kama ne onyuoloe yawuoyi ariyo.

^ (Hib. 11:23-27) Kuom yie, jonyuol Musa ne opande kuom dweche adek ka ne osenyuole, nikech ne gineno kaka nyathino ne jaber, kendo ne ok giluoro chik ruoth. ^24 Kuom yie, ka Musa nosebedo ng’at maduong’, ne otamore ni kik luonge ni wuod nyar Farao, ^25 koyiero mondo ji otimne marach kanyachiel gi oganda Nyasaye, kar yudo mor mar richo ma rumo bang’ ndalo manok, ^26 nimar nokwano achaya mar Kristo kaka mewo ma nigi duong’ moloyo mwandu mag Misri, nikech nochomo wang’e tir kuom mich ma ne idhi miye. ^27 Kuom yie, nowuok Misri, to ne ok oluoro mirimb ruoth, nimar nomedo dhi nyime chung’ motegno kaka jalno ma neno Ng’atno ma ok ne gi wang’.

^ ***sjj wer 128 Nano Nyaka Giko***

WER 128

Nano Nyaka Giko

(Mathayo 24:13)

1. Singruoge mag Wach Nyasaye

Gikonyowa nano.

Gigo mipuonjri, mihero

Gin gik migeno gadier.

Ket pachi te kuom chieng’ Ruodhwa,

Kitegno e yie madier.

Chung’ motegno ndalo duto;

Tembe miyudo tegi.

2. Sik e hera ma chakre chon,

Herano kik olal.

Kata kikalo e tembe,

Nan kata tek manade.

Kata ka tem lich manade,

Kik iwe luoro loyi.

Jehova biro ritowa,

Nobed machiegni kodwa.

3. Joma nano nyaka giko

E ma Ruoth noresi.

Nondikgi e buk mar ngima,

Onge ng’ama diruchi.

We kido mar nano tegi;

Mondo ichop tiji chuth.

Nine ng’wono mar Jehova;

Nimor ka itiyone.

(Ne bende [Hib. 6:19;][Jak. 1:4;] 2 Pet. 3:12;[Fwe. 2:4].)

^ (Mat. 24:13) To ng’at motimo kinda* nyaka giko ibiro resi.

Kata, “monano.”

^ (Hib. 6:19) Wan gi genoni ma chalnwa kaka nanga mar meli mosiro ngimawa; en geno madier, kendo motegno, kendo okalo pasia ka odonjo iye

^ (Jak. 1:4) To weuru mondo kido mar sinani ochop tichne chuth, eka ubed moromo chutho kendo malong’o e weche duto, ma ok urem e yo moro amora.

^ (2 Pet. 3:12) ka urito kendo uketo pachu kuom kinde ma biro yudo ka koro odiechieng Jehova* nitie, ma en chieng’ ma ibiro kethie polo gi mach, kendo gik manie polo gi piny biro leny nono nikech liet mager!

Som Apendiks A5.

^ (Fwe. 2:4) Kata kamano, an gi wachni kodi, iseweyo hera ma ne in-go kar chakruok.

^ ***w88 5/15 kur. 3-4 Mwogope Yehova Nawe Utakuwa Mwenye Furaha***

Je! Mimi Napaswa Kubadili Dini Yangu?

RUBANI wa ndege alikuwa tu ameruka kutoka Uwanja wa Ndege wa Okinawa Naha akiwa na abiria 101. Kwa ghafula akaona ndege tatu zenye kuchunguza hali ya anga zikielekea upande wake zikiwa katika mwendo wa kugongana. Akitenda kwa haraka sana, rubani huyo aligeuka upesi upande wa kushoto, hivyo akaepuka mgongano wa angani, akaokoa uhai wake mwenyewe na uhai wa abiria wake. Simulizi hilo la kupona chupuchupu, kama lilivyoripotiwa katika karatasi-habari ya kaskazini mwa Japani, linatoa kielezi kizuri kinachoonyesha kwamba badiliko kubwa sana katika mwendo linahitajiwa kabisa nyakati nyingine.

Hata hivyo, watu wengi wanahisi kwamba kubadili dini ya mtu ni jambo tofauti. Woga mkubwa unatokea. Kuna woga wa kushika kijia kisichozoelewa. Bi. Tachi, aliyekuwa akijifunza Biblia pamoja na Mashahidi wa Yehova, alijieleza mwenyewe hivi: “Watu wengi ninaowafahamu wana mashaka mengi juu ya dini na inavyokazia pesa. Lakini mambo ambayo tumejua na yale ambayo tumeona tangu utoto na kuendelea ni sherehe na desturi za kidini. Hatufikirii sana kuhusu maana ya kiroho ya hoji [ile ibada ya ukumbusho ya Kibuddha inayofanywa kwa vipindi vyake kwa ajili ya mfu]. Tunafikiria hoji kuwa wakati wa furaha zaidi kuwa pamoja na watu wa ukoo na majirani. Lile wazo la kuacha yote hayo, au jambo baya zaidi kufukuzwa na jamaa liliniogopesha mimi.” Pengine watu wa eneo lako wanahisi vivyo hivyo kuhusu dini.

Kuna woga mwingine pia. Katika sehemu nyingi, watu wanaogopa aina fulani ya kisasi cha kimungu ikiwa wanabadili dini yao. Mwanamke mmoja aliyeanza kujifunza Biblia katika Japani aliambiwa na watu wa ukoo wake kwamba yeye alikuwa akipatwa na matatizo ya afya na ya jamaa kwa sababu alikuwa “amewadharau mababu wake waliokufa” naye akajiletea mwenyewe hasira-jeuri yao kwa kujifunza “dini ya kigeni.”

Woga mwingine unaowazuia watu wasibadili dini yao ni woga wa kutompendeza mwenzi au wazazi. Katika nchi nyingi za Mashariki, ambako ushikamanifu kwa wazazi na jamaa kunaonwa kuwa jambo la muhimu sana, kwa kawaida mke mpya anatazamiwa kuunga mkono oni la kidini la jamaa ambamo ameolewa. Hata ikiwa watu waliooana si watu wenye kupenda dini sana, kudumisha uhusiano mzuri pamoja na jamaa na kushika hali hiyo hiyo ya kidini yanaonwa kuwa mambo ya muhimu sana. Watu wawili vijana waliooana waliacha funzo lao la Biblia baada ya kuwekwa chini ya mkazo sana katika “kongamano la kijamaa.” “Kwa msingi, sisi tulikuwa na woga wa mwanadamu,” akaeleza mume, ambaye baadaye alianza kujifunza tena. “Sisi tulihisi kwamba tunapaswa kutii matakwa ya wazazi wetu, na hatukutaka kuwatia uchungu kwa kubadili dini yetu.”

Jambo hili linatukumbusha sababu nyingine inayowafanya wengi waogope kubadili dini yao: ile chuki ya watu wote ya kuonwa kuwa tofauti. Katika jamaa inayotajwa juu, mojapo ya sababu zilizotolewa na wazazi wa wale watu wawili vijana walioona kuacha funzo lao la Biblia ilikuwa kwamba wazazi hawakutaka watoto wao waonwe kuwa watu wa ajabu-ajabu au waondolewe katika utendaji wa jamii ya kimtaa.

Kwa hiyo, woga mkubwa sana unahusika katika swali, Je! mimi napaswa kubadili dini yangu? Kama tokeo, wengi wanakuwa na maoni matulivu: ‘Haidhuru mmoja ni wa dini gani, sivyo?’ ‘Je! dini zote si ni vijia tofauti-tofauti vyenye kuongoza kwenye kilele cha mlima ule ule?’ Kwa habari ya dini, wao wanakuwa kama wale nyani watatu wa kimithali, hawaona ubaya wo wote, hawasikii ubaya wo wote, hawaneni ubaya wo wote.

Lakini watu fulani wamebadili dini yao. Kwa nini? Kwa hesabu fulani kati yao lilikuwa tu jambo la kujiunga na dini nyingine ambayo iliahidi afya ya mara moja au manufaa ya kifedha, huku wakidumisha maoni na mazoea ya dini yao ya kimapokeo. Lakini kwa wengine, kumekuwa na badiliko halisi lililo kamili. Ingawaje, huenda wewe ukawa unashangaa, ‘Je! kweli kuna sababu za kunitosha mimi ili nibadili dini yangu? Kwa sababu gani watu fulani wamekuwa na nia ya kubadili? Je! badiliko linaweza kuwa na tokeo halisi katika maisha yangu?’ Tunakualika uchunguze makala inayofuata ili upate majibu.

[Picha katika ukurasa wa 3]

Ni kitu gani kinachowachochea watu washikilie desturi za dini yao ya kimapokeo?

^ ***sjj wer 135 Kwayo mar Jehova: “Wuoda, Bedi Mariek”***

WER 135

Kwayo mar Jehova: “Wuoda, Bedi Mariek”

([Ngeche 27:11])

1. In wuoda, in nyara miya chunyi duto,

Mondo jasika ma jara bende one.

Tekoni gi chiwruokni te isemiya;

Inyiso piny duto idwa timo dwacha.

(KORAS)

Wuoda mogen, nyara mahero,

Ibed mariek, imor chunya.

Yier tiyona nikech ihera,

Mondo ipak nyinga pile.

2. Itina gi chunyi duto kendo kimor,

Kichwanyori ma ipodho anasiri.

Ka ng’ato ochwanyo chunyi kata wuondi,

Bed ka ing’eyo ni aheri gadiera.

(KORAS)

Wuoda mogen, nyara mahero,

Ibed mariek, imor chunya.

Yier tiyona nikech ihera,

Mondo ipak nyinga pile.

(Ne bende [Rap. 6:5;][Ekl. 11:9;][Isa. 41:13].)

^ (Nge. 27:11) Wuoda, bed mariek kendo imi chunya mor, Mondo ayud wach ma dadwokgo ng’at ma jara.

^ (Rap. 6:5) Nyaka uher Jehova Nyasachu gi chunyu duto kod ngimau duto, kendo gi tekou duto.

^ (Ekl. 11:9) In rawera, bed mamor ka pod itin, kendo chunyi obed mamor e ndalo ma pod in rawera. Tim gik ma chunyi dwaro, kendo dhi ka ma wang’i terie; kata kamano, ng’e ni Nyasaye madier biro ng’adoni bura e wechego duto.

^ (Isa. 41:13) Nikech an Jehova Nyasachi, amako lweti ma korachwich, An e ma awachoni niya, ‘Kik iluor. Abiro konyi.’

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

Tim Kinda e Puonjo Nyithindi Chike Mabeyo

Puonj adiera duto e wi wach nindruok. Chiwo siem dwarore. (1 Jo Korintho 6:18; Jakobo 1:14, 15) Kata kamano, sama Muma wuoyo kuom wach nindruok, ng’enyne onyiso ni en mich mowuok kuom Nyasaye to ok mana obadho mar Satan. (Ngeche 5:18, 19; Wer Mamit Moloyo Wende Moko 1:2) Nyiso rowere magi mana hinyruok manyalo bedoe nikech nindruok, nyalo miyo gibed gi paro mobam maok owinjore gi Muma kuom wachno. Nyako moro e piny Faransa miluongo ni Corrina wacho niya: “Jonyuolna ne siko wuoyo mana kuom hinyruok mabedoe nikech terruok, kendo mano nomiyo abedo gi paro maok kare kuom wach nindruok.”

Tem ahinya mondo nyithindi ong’e adiera duto e wach nindruok. Miyo miluongo ni Nadia e piny Mexico wacho kama: “Gima asetemo timo kinde duto, en wacho ne rowerena ni nindruok en gima ber ma Jehova Nyasaye omiyo dhano oyudgo mor. Kata kamano, owinjore mana e kend. Kaluwore gi kaka watiyo kode, onyalo kelonwa mor kata chandruok.”

^ (1 Kor. 6:18) Ringuru terruok!* Richo moro amora ma ng’ato timo ni oko mar ringrene, to ng’at ma terore ketho ringrene owuon.

E dho Grik en porneia. Som Tiend Weche.

^ (Jak. 1:14, 15) To ng’ato ka ng’ato itemo ka iywaye kendo ka iyondhe gi gombone owuon. ^15 Eka ka gomboneno osetegno,* onyuolo richo; kae to richono kelo tho.

Grik, “osemako ich.”

^ (Nge. 5:18, 19) Sokoni mondo oguedhi, Kendo ibed mamor gi chi tinni, ^19 Ojaber ka mwanda, olong’o ka diend got. Thundene mondo oromi kinde duto. Mad herane olombi pile.

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

Wuo gi Nyithindi e Wi Kong’o

Kaw okang’ mokwongo mar wuoyo gi nyathini e wi kong’o. Wuoro moro miluongo ni Mark ma wuok Britain nowacho kama: “Nyithindo ok ong’eyo ka be en gima owinjore tiyo gi kong’o kata ooyo. Napenjo wuoda ma jahigni aboro ka be tiyo gi kong’o en gima rach. Nawuoyo kode e yor osiep kendo mano nomiyo oyawona chunye.”

Ibiro konyo nyathini bedo gi paro mowinjore e wi kong’o kiwuoyo kode e wi wachno nyading’eny. Wuo gi nyathini e wi tiyo gi kong’o kod e weche mamoko, kuom ranyisi, kaka onyalo tiyo gi ndara e yo maber kod weche mag nindruok, kendo itim kamano ka luwore gi hike.

Ket ranyisi ne nyathini. Nyithindo chalo gi sponj ma ywayo pi monyumgie—gibiro luwo gik ma gineno e alworagi. Nonro osenyiso ni kinde mang’eny nyithindo luwoga ranyisi mar jonyuolgi. Mano nyiso ni ka janyuol madhoga kong’o mondo okuwego wiye sama en-gi parruok, to nyithinde bende biro timo mana kamano. Omiyo, ketnegi ranyisi maber. Ne ni itiyo gi kong’o e yo maber.

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

Puonj Nyithindi Bedo gi Bolruok

Jiwgi mondo gibed jochiwo. Nyis kokalo kuom timbeni ni “chiwo kelo mor mang’eny moloyo kawo.” (Tich Joote 20:35) Ere kaka inyalo timo mano? Unyalo loso list mag joma dwaro kony kaka nyiewo gik moko, konyogi e weche wuoth, kata e losonegi gik moko. Kae to inyalo dhi gi nyathini sama ikonyo moko kuomgi. We mondo nyathini one mor miyudo sama ikonyo jomamoko. Ka itimo kamano, itiyo gi yo maberie mogik e puonjo nyathini bedo gi bolruok, ma en kokalo kuom ranyisi miketone.—Puonj ma Muma chiwo: Luka 6:38.

^ (Tich 20:35) Asenyisou e weche duto ni kuom tiyo matek kamano, nyaka ukony jo ma yom yom, kendo nyaka usik ka uparo weche Ruoth Yesu owuon ma nowacho kama: ‘Chiwo kelo mor mang’eny moloyo kawo.’”

^ (Luka 6:38) Beduru jochiwo, to ji biro chiwonu. Giniol e ofuke mag lepu gik mopim maber, modin, motiel, kendo mopong’ thich ma o oko. Nikech rapim ma upimogo, mano bende e ma ibiro pimnugo.”

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

Somo e Ndalo mag Muma

^7 E piny Israel, nyithindo ne ipuonjo gi wuonegi kod minegi ka pod gitindo. (Rapar mar Chik 11:18, 19;[Ngeche 1:8;][31:26]) E Dictionnaire de la Bible mondik gi dho French, janon weche Muma miluongo ni E. Mangenot nondiko kama: “Ne ichako puonj nyathi chike moko mana mapiyo bang’ kosechako wuoyo. Min-gi ne nyalo nwone ndiko moro, kae to ka nyathino nosemako ndikono, ne onyalo puonje ndiko machielo. Bang’ mano, weche ma nondiki ma ne nyithindogo nyalo wacho gi wigi ne iketo e lwetgi. E yo ma kamano, ne ichako puonjgi somo, to ka ne gisebedo joma dongo, ne ginyalo dhi nyime puonjore ka gisomo chik Ruoth kendo paro matut kuom chikno.”

^8 Mano nyiso ni yo ma ne gipuonjorego nonego okonygi keto wechego e chunygi. Gik ma ne gipuonjore kuom Jehova kod chikene nonego obed e chunygi. (Rapar mar Chik 6:6, 7) Nonego gipar matut kuomgi. (Zaburi 77:11, 12) Ne itiyo gi yore mopogore opogore mondo okonygi mako kendo paro gik ma ne gipuonjore. Yorego noriwo tiyo gi alfabet mag dho Hibrania kaka giluwore e wes ka wes (kuom ranyisi Ngeche 31:10-31); tiyo gi weche ma chakore gi nyukta machal, kata ma iluongo e yo machal; kod tiyo gi namba, kaka motigo e kare mogik mar Ngeche sula mar 30. Gima iwuoro en ni josomo moko paro ni Gezer Calendar, ma en achiel kuom gik ma nondik chon e dho Hibrania, ne ondik mondo okony nyithindo paro gik ma ne gipuonjore.

^ (Rap. 11:18, 19) “Rwakuru wechenagi e chunyu, twegiuru e lwetu kaka ranyisi ma paronu, kendo gibednu kaka gima itweyo e pat wang’. ^19 Puonjuru nyithindu wechego, kendo wuouru kodgi e wi wechego sa ma ubet e uteu, sa ma uwuotho e ndara, sa ma unindo, kod sa ma uchiewo.

^ (Nge. 1:8) Wuoda, winj puonj mag wuonu, Kendo kik icha puonj* minu.

Kata, “chike.”

^ (Nge. 31:26) Owuoyo gi rieko; Chik mar ng’wono nie lewe.

^ (Rap. 6:6, 7) Chike ma amiyou kawuonogi nyaka bed e chunyu, ^7 kendo nyaka upuonjgi* nyithindu gi kinda, uwuo kodgi e wi wechego sa ma ubet e uteu, sa ma uwuotho e yo, sa ma unindo, kod sa ma uchiewo.

Kata, “ugurgi e chuny; urwakgi e chuny.”

^ (Zab. 77:11, 12) Abiro paro tije mag Jah; Abiro paro honni mage machon gilala. ^12 Abiro paro matut kuom tijeni duto; Abiro paro matut gik misetimo.

^ (Nge. 31:10-31) Ng’ano ma nyalo yudo dhako malong’o? Nengone duong’ ahinya moloyo kite mag korol. ^11 Chwore ogene gi chunye duto, Onge gima ber ma chwore oremo. ^12 E ngimane duto, Otimone chwore mana gik mabeyo, to ok maricho. ^13 Omanyo yie rombe kod kitani; Ohero tiyo gi lwetene. ^14 Ochalo gi meli mag ohala, Okelo chiembe koa mabor. ^15 Ochiewo kogwen ka piny pod mudho, Mondo omi joode chiemo Kendo omi jotichne ma nyiri chiembgi.* ^16 Omanyo puodho gi kinda, kendo ong’iewe; Opidho puoth mzabibu gi luche. ^17 Oikore ne tich matek, Kendo otego bedene. ^18 Otimo kinda mondo ohande okelne yuto; Tache ok sim gotieno. ^19 Gir chuecho nie lwete, Ee, omako gir chwecho e lwete. ^20 Orieyo lwete ne jachan, Kendo oyawo lwetene ne jo ma odhier. ^21 Oonge parruok sa ma piny ng’ich, Nikech joode duto orwakore gi lewni mag koyo. ^22 Oloso ongedene owuon. Lepe gin mag kitani kod usi ma rajamna. ^23 Chwore ong’ere e rangeye mag dala, Ka ma obetie e kind jodong gweng’. ^24 Oloso lep kitani kendo ousogi Ouso ne jo ohala misibe. ^25 Orwakore gi teko kod duong’, Kendo ok oluoro kinde mabiro. ^26 Owuoyo gi rieko; Chik mar ng’wono nie lewe. ^27 Orango maber weche mag ode, Kendo ok ocham chiemb samuoyo. ^28 Nyithinde a malo kendo wacho ni en ng’at moguedhi; Chwore chung’ kendo pake. ^29 Nitiere mon mang’eny ma kitgi long’o, To in iloyogi giduto. ^30 Ber mar wang’ nyalo wuondo ji kendo chia bende rumo, To dhako moluoro Jehova ibiro paki. ^31 Miye pok mowinjore gi gik motimo, Kendo we tijene okelne pak e dho rangeye mag dala.

Kata, “tich.”

^ (Nge. 30:1-33) Magi e weche matut mag Agur wuod Jake, ma ne owacho ne Ithiel, ee, ne Ithiel kod Ukal.  ^2 Afuwo moloyo ng’ato ang’ata, Kendo aonge ng’eyo ma dhano onego obedgo.  ^3 Pok ayudo rieko, Kendo aonge ng’eyo ma Ng’at Maler Moloyo nigo.  ^4 Ng’ano mosedhi e polo moduogo e piny? Ng’ano mosechoko yamo gi lwetene ariyo? Ng’ano moseboyo pige nembe e nangane? Ng’ano moseketo tung’ piny duto? Nyinge ng’a, to wuode iluongo ni ng’a? Wach ane king’eyo.  ^5 Weche duto mag Nyasaye gin mopwodhi. En okumba ne jo ma ogeno kuome.  ^6 Kik imed wach moro amora e wechene, Nono to obiro kumi, Kendo ibiro bedo jamiriambo.  ^7 Akwayi gik moko ariyo. Yie imiyagi ka pok atho.  ^8 Gol kuoma miriambo kod weche ma ok adier. Kik imiya dhier kata mwandu mang’eny. We acham mana chiemo moroma.  ^9 Mondo kik ayieng’ ma akwedi ka awacho ni, “Jehova to en ng’a?” Kata kik abed modhier, mi akwel kendo aketh nying Nyasacha. ^10 Kik iketh nying jatich e nyim ruodhe, Nono to obiro kuong’i kendo bura biro loyi. ^11 Nitiere tieng’ ma yanyo wuonegi Kendo ok giguedh minegi. ^12 Nitiere tieng’ moro ma paro ni giler To pok olwokgi mogol chilo kuomgi. ^13 Nitiere tieng’ moro ma wengegi opong’ gi sunga Kendo ma neno gi achaya! ^14 Nitiere tieng’ moro ma lekegi chalo gi ligangla Kendo ma dhogi chalo gi pelni mag yeng’o; Gitieko jochan manie piny Kod jo modhier manie kindgi. ^15 Chwe nigi nyiri ariyo ma ywak ni, “Miya! Miya!” Nitie gik moko adek ma ok yieng’ ngang’, Ee, gik moko ang’wen ma ok wach ni, “Oromo!” ^16 —Liel* kod ich ma ok nyuol, Piny ma onge pi, Gi mach ma ok wach ni, “Oromo!” ^17 Wang’ ma jaro wuoro kendo ma chayo miyo —Agege mag hoho biro gole oko, Kendo nyithi otenga biro chame. ^18 Nitiere gik moko adek modhiera ng’eyo, Ee, gik moko ang’wen ma ok ang’eyo korgi: ^19 Yor otenga e polo, Yor thuol e lwanda, Yor meli e nam, Kod yor wuoyi gi nyako. ^20 Ma e yor dhako ma jachode: Ochiemo, oyweyo dhoge; Kae to owacho ni, “Pok atimo gima rach.” ^21 Nitiere gik moko adek ma miyo piny tetni Ee, gik moko ang’wen ma piny ok nyal yiego: ^22 Ka misumba obedo ruoth, Ka ng’at mofuwo ochiemo mokalo tong’, ^23 Ka okend dhako ma ji osin-go, Kendo ka jatich ma nyako omayo dhako mondike dichwo. ^24 Nitiere gik moko ang’wen matindo moloyo e piny, To giriek ahinya: ^25 Ochunglo gin chuech* ma onge teko, Kata kamano, giiko chiembgi e ndalo oro. ^26 Apwoch-lwanda gin chuech* ma tekogi tin, Kata kamano, gigero utegi e lwendni. ^27 Det-bonyo onge ruoth, To giduto gifuyo ka gichanore maber. ^28 Ogweyo nyalo wuotho e kor ot ma ok olwar, Kendo odonjo e od ruoth. ^29 Nitiere gik moko adek maber ng’iyo ka wuotho, Ee, gik moko ang’wen ma wuotho e yo miwuoro: ^30 Sibuor, le ma ratego moloyo duto, Le ma ok oluoro gimoro amora; ^31 Guok ma idhigo dwar; nyuok; Kod ruoth man kod jolweny mage. ^32 Ka po ni fuwo osemiyo iting’ori malo Kata isechano mar timo kamano, Um dhogi gi lweti. ^33 Mana kaka puoyo chak kelo mo Kendo diyo um miyo remo chuer, E kaka chwako mirima kelo miero.

Hibrania, “Sheol.” Som Tiend Weche.

Kata, “oganda.”

Kata, “oganda.”

^ ***th ite mar 13 Loko Dwol***

SOMO NAMBA 10

Loko Dwol

Ngeche 8:4, 7

GIMA INYALO TIMO: Wuo e yo ma winjore kendo ma mulo chuny jowinjo kuom ting’o dwondi malo kata dwoke piny, loko bith mar dwondi, kendo wuoyo piyo kata mos.

KAKA INYALO TIMO MANO:

Ting’ dwondi malo kata dwoke piny. Inyalo ting’o dwondi malo sama iwacho weche madongo mondo ijiwgo jowinjo. Tim kamano bende sama isomo kamoro e Muma ma ichiwoe kum kata siem. Dwok dwondi piny mondo imi jowinjo siso mar winji kata sama iwuoyo e wi gimoro malit kata ma kelo kuyo.

Kik iting’ dwondi malo ahinya ma nyalo miyo jowinjo opar ni idhawonegi. Kik ikal tong’ e yo ma ilokogo dwondi nikech mano nyalo miyo jowinjo oket pachgi ahinya kuomi.

Lok bith mar dwondi. Inyalo loko dwondi mondo inyis ni imor kata sama idwaro wacho kama gimoro nitie kata kaka orom. Bende, inyalo timo kamano sama idwaro nyiso ni ikuyo kata ni gimoro litni.

Wuo piyo kata mos. Wuo piyo kidwaro nyiso ni imor. Dhi mos sama iwacho puonj madongo.

Kik ilok dwondi apoya nono dipo ka ichocho jowinjo. Kik iwuo mapiyo ahinya nikech timo mano nyalo mono ji winjo gima iwacho.

^ (Nge. 8:4) “Yaye aluongou; Ating’o dwonda malo mondo ji duto owinja.

^ (Nge. 8:7) Dhoga wacho adiera gi dwol mapiny, Dhoga osin gi weche maricho.

^ ***lmd No. 5 point 3***

3. Yier weche ma moro ji. Kuom ranyisi, sama iwuoyo gi ng’at ma ok en Jakristo, nyalo dwarore ni ilok yo miwuoyogo e wi Muma kata Yesu.

^ ***lmd Adiera ma Wahero Puonjo Ji***

APENDIKS A

Adiera ma Wahero Puonjo Ji

Yesu nowacho ni joma chunygi ni kare biro fwenyo adiera bang’ winjo adierago. ([Joh. 10:4,][27]) Omiyo, sa asaya ma wawuoyo gi ji, wadwaro ni wanyisgi adiera mag Muma e yo mayot. Inyalo chako wuoyo e wi adiera kitiyo gi penjogi: “Be ing’eyo ni . . . ?” kata “Be isegawinjo ni . . . ?” Bang’ mano, inyalo tiyo gi ndiko motudore gi wachno e lero adierano. Wuoyo e wi adiera manie Muma nyalo pidho kodhi mar adiera e chuny ng’ato, kendo Nyasaye nyalo miyo kodhino odong! —1 Kor. 3:6, 7.

Kinde Mabiro

Joot

Nyasaye

Lamo

Yesu

Pinyruodh Nyasaye

Chandruok

Tho

Din

KINDE MABIRO

1. Gik ma timore sani kod kido ma ji nigo nyiso ni lokruok chiegni timore.—[Mat. 24:3,][7, 8;] Luka 21:10, 11; 2 Tim. 3:1-5.

2. Piny ok bi kethi.—[Zab. 104:5;][Ekl. 1:4].

3. Piny biro bedo paradiso.—Isa. 35:1, 2;[Fwe. 11:18].

4. Ji duto biro bedo gi ngima maber.—[Isa. 33:24;][35:5, 6].

5. Inyalo dak nyaka chieng’ e piny.—[Zab. 37:29;][Mat. 5:5].

JOOT

6. Dichwo onego ‘oher chiege kaka oherore owuon.’—[Efe. 5:33;][Kol. 3:19].

7. Dhako onego omi chwore luor matut.—[Efe. 5:33;][Kol. 3:18].

8. Dichwo onego omakre gi chiege, to chiege bende onego otim kamano.—[Mal. 2:16;] Mat. 19:4-6,[9;][Hib. 13:4].

9. Nyithindo ma winjo jonyuolgi kendo miyogi luor ngimagi biro dhi maber.—[Nge. 1:8, 9;][Efe. 6:1-3].

NYASAYE

10. Nyasaye nigi nyinge.—[Zab. 83:18;][Jer. 10:10].

11. Nyasaye wuoyoga kodwa.—2 Tim. 3:16, 17; 2 Pet. 1:20, 21.

12. Nyasaye ok buon ji.—[Rap. 10:17;] Tich 10:34, 35.

13. Nyasaye dwaro konyowa.—[Zab. 46:1;][145:18, 19].

LAMO

14. Nyasaye dwaro ni wawuo kode.—[Zab. 62:8;][65:2;][1 Pet. 5:7].

15. Muma puonjowa kaka onego walem.—[Mat. 6:7-13;][Luka 11:1-4].

16. Onego walem nyading’eny.—[Mat. 7:7, 8;][1 The. 5:17].

YESU

17. Yesu ne en japuonj maduong’ kendo puonjge tiyo nyaka e kindegi.—Mat. 6:14, 15,[34;][7:12].

18. Yesu nokoro gik ma waneno ka timore e kindewagi.—[Mat. 24:3,][7, 8,][14;] Luka 21:10, 11.

19. Yesu en Wuod Nyasaye.—[Mat. 16:16;][Joh. 3:16;][1 Joh. 4:15].

20. Yesu ok en Nyasaye Manyalo Duto.—[Joh. 14:28;][1 Kor. 11:3].

PINYRUODH NYASAYE

21. Pinyruodh Nyasaye en sirkal manie polo.—[Dan. 2:44;][7:13, 14;] Mat. 6:9, 10;[Fwe. 11:15].

22. Pinyruodh Nyasaye biro kawo kar sirkande mag dhano.—[Zab. 2:7-9;][Dan. 2:44].

23. Pinyruodh Nyasaye kende e ma biro tieko chandruoge duto mag dhano.—Zab. 37:10, 11;[46:9;] Isa. 65:21-23.

CHANDRUOK

24. Nyasaye ok kelnwa chandruoge.—[Rap. 32:4;][Jak. 1:13].

25. Satan e ma chiko pinyni.—[Luka 4:5, 6;][1 Joh. 5:19].

26. Nyasaye neno chandruoge ma ikale kendo ogombo konyi.—Zab. 34:17-19;[Isa. 41:10,][13].

27. Machiegnini, Nyasaye biro tieko chandruoge.—[Isa. 65:17;] Fwe. 21:3, 4.

THO

28. Jomotho ok ong’eyo gimoro amora; ok gichandre.—[Ekl. 9:5;] Joh. 11:11-14.

29. Jomotho ok nyal konyowa kata hinyowa.—[Zab. 146:4;][Ekl. 9:6,][10].

30. Wedewa gi osiepewa mosetho ibiro chier.—Ayub 14:13-15; Joh. 5:28, 29;[Tich 24:15].

31. “Tho ok nobedie kendo.”—Fwe. 21:3, 4;[Isa. 25:8].

DIN

32. Nitie dinde ma Nyasaye ok oyiego.—[Jer. 7:11;] Mat. 7:13, 14,[21-23].

33. Nyasaye osin gi wuondruok.—[Isa. 29:13;][Mika 3:11;][Mar. 7:6-8].

34. Hera madier e ma ifwenyogo din madier.—[Mika 4:3;] Joh. 13:34, 35.

^ (Joh. 10:4) Ka osegolo rombene duto oko, otelo e nyimgi kae to rombego luwo bang’e, nikech ging’eyo dwonde.

^ (Joh. 10:27) Rombena winjo dwonda, ang’eyogi kendo giluwa.

^ (1 Kor. 3:6, 7) An ne apitho, Apolo ne oolo pi, to Nyasaye ne omiyo gidongo, ^7 omiyo, Nyasaye e ma miyo gidongo, to ok ng’at ma pitho kata ma olo pi.

^ (Mat. 24:3) Ka noyudo obet e Got Zeituni, jopuonjrene nobiro ire ka en kar kende mi ne gipenje niya: “Wachnwae, gigi biro timore karang’o, to en ranyisi mane ma biro nyiso ni intie,* kendo ni giko mar ndalo* okayo machiegni?”

Som Tiend Weche.

Kata, “chenro mar ndaloni.” Som Tiend Weche.

^ (Mat. 24:7, 8) “Nikech oganda noked gi oganda kendo pinyruoth noked gi pinyruoth, bende chiemo nobed manok kendo yiengni mag piny nobedie kamoro bang’ machielo. ^8 Magi duto gin chakruok mag masiche malit ka muoch ma kecho.

^ (Luka 21:10, 11) Eka nokonegi niya: “Oganda noked gi oganda, kendo pinyruoth noked gi pinyruoth. ^11 Yiengni madongo mag piny nobedie, bende chiemo nobed manok kamoro bang’ machielo kendo tuoche ma landore nobedie. Gik ma kelo luoro nonenre, kendo ranyisi madongo noa e polo.

^ (2 Tim. 3:1-5) To ng’e wachni, ni kinde matek ahinya nobedie e ndalo mag giko. ^2 Nimar ji nobed jo moherore giwegi, jo mohero pesa, jo ma pakore, jong’ayi, jo achaya, jo ma ok winj jonyuolgi, jo ma ok go erokamano, jo ma ok makre chuth gi jomamoko, ^3 jo ma onge hera, jo ma ok oikore loso winjruok moro amora, joketh nying ji, jo ma onge ritruok, jo mager, jo ma ok ohero gik mabeyo, ^4 jo andhoga, jo ma wigi tek, jo sunga, jo mohero mor mag piny kar hero Nyasaye, ^5 jo ma nenore gi oko ni gin jo moluoro Nyasaye to gitamore yie mondo tekone ochik ngimagi; to in pogri ia kuom jo ma kamago.

^ (Zab. 104:5) Oseguro piny motegno e wi misene, Piny ok bi yiengni nyaka chieng’.

^ (Ekl. 1:4) Tieng’ achiel a kendo tieng’ machielo biro, Piny to osiko nyaka chieng’.

^ (Isa. 35:1, 2) Thim kod piny motwo nobed mamor, Ee, thim nobed mamor kendo nothiew ka safron.*  ^2 Adier, obiro thiewo; Obiro bedo moil kendo kok gi mor. Obiro bedo gi duong’ ka Lebanon, Nobed ka maber kaka Karmel kod Sharon. Gibiro neno duong’ mar Jehova, gibiro neno ber mar Nyasachwa.

Safron gin maupe.

^ (Fwe. 11:18) Eka ogendni nobedo gi mirima, to mirimbi nobiro, mi kinde ma noseket nochopo mondo ong’ad bura ne jo motho, kendo mar chiwo pok ne wasumbni magi ma gin jonabi, gi jo maler, gi jo moluoro nyingi, jo matindo gi jo madongo, kendo mar ketho jo ma ketho piny.”

^ (Isa. 33:24) Kendo onge japiny ma nowachi niya: “Atuo.” Jo modak e pinyno biro bedo jo ma osewenegi richogi.

^ (Isa. 35:5, 6) E kindeno, muofni biro neno, Jo ma itgi odino itgi noyawre.  ^6 Jo ma ong’ol nochikre ka ngau, Kendo momni biro kok gi mor. Nimar pi nobubni e thim, Kendo aoche nobedie e piny motwo.

^ (Zab. 37:29) Jo makare nobed weg piny, Kendo ginidagie nyaka chieng’.

^ (Mat. 5:5) “Jo mamor gin jo mamuol, nimar piny nobed pok margi.

^ (Efe. 5:33) Kata kamano, ng’ato ka ng’ato kuomu nyaka her chiege kaka oherore owuon; to dhako bende onego omi chwore luor matut.

^ (Kol. 3:19) Un chwo, dhiuru nyime hero mondeu kendo kik ubed gi mirima mager kodgi.*

Kata, “makwiny kodgi.”

^ (Efe. 5:33) Kata kamano, ng’ato ka ng’ato kuomu nyaka her chiege kaka oherore owuon; to dhako bende onego omi chwore luor matut.

^ (Kol. 3:18) Un mon, bolreuru ne chwou, nimar en gima owinjore kuom Ruoth.

^ (Mal. 2:16) Nimar asin gi wach ketho kend chuth,” Jehova Nyasach Israel owacho, “kendo asin gi ng’at ma ohero timbe gero,”* Jehova Nyasach oganda lweny owacho. “Rituru chunyu kendo kik undhog joweteu.

Kata, “ng’at ma umore gi gero.”

^ (Mat. 19:4-6) Nodwokogi kama: “Pok usomo ni kar chakruok jachuech nochueyo dichwo gi dhako ^5 mi nowacho niya: ‘Nikech mano, dichwo nowe wuon-gi gi min-gi, mi nomakre gi chiege, kendo ji ariyogo nobed ringruok achiel’? ^6 Omiyo, koro ok gin ji ariyo kendo, to gin ringruok achiel. Kuom mano, gima Nyasaye oseriwo, dhano moro amora kik opogi.”

^ (Mat. 19:9) Awachonu ni ng’at ma ketho kend gi chiege mak mana nikech terruok,* mi okendo machielo, ochodo.”

Grik, porneia. Som Tiend Weche.

^ (Hib. 13:4) Ji duto mondo omi kend luor, kendo otanda mar kend kik dwany, nimar Nyasaye biro ng’ado bura ne joterruok* gi jochode.

Som Tiend Weche, “Terruok.”

^ (Nge. 1:8, 9) Wuoda, winj puonj mag wuonu, Kendo kik icha puonj* minu.  ^9 Gichalo kaka kondo ma jaber e wiyi Kendo ka tigo maber e ng’uti.

Kata, “chike.”

^ (Efe. 6:1-3) Un nyithindo winjuru jonyuolu, nikech timo kamano en gima kare kuom Ruoth. ^2 “Luor wuoru gi meru,” mano e chik mokwongo ma nigi singo: ^3 “Mondo weche odhini maber, kendo idag e piny aming’a.”

^ (Zab. 83:18) Mondo ji ong’e ni in ma nyingi Jehova, In kendi e Ng’at Mamalo Chutho e wi piny mangima.

^ (Jer. 10:10) To Jehova e Nyasaye madier. En e Nyasaye mangima kendo Ruoth ma nyaka chieng’. Piny biro yiengni nikech mirimbe, Ogendni ok nyal timo gimoro ka mirima omake.

^ (2 Tim. 3:16, 17) Ndiko duto okudh gi much Nyasaye kendo gikonyo kuom puonjo ji, kuom siemo ji, kuom rieyo gik moko, kendo kuom kwero ji kaluwore gi gik makare, ^17 mondo ng’at Nyasaye obed moromo chuth, moikore maber ne tije mabeyo duto.

^ (2 Pet. 1:20, 21) Nimar useng’eyo wachni motelo, ni onge wach moro amora mokor ei Ndiko ma dhano e ma ne osiekogo gi pache owuon. ^21 Nikech onge kinde moro amora ma wach mokor ne obiro nikech dwaro mar dhano, to ji ne wacho weche moa kuom Nyasaye kaluwore gi kaka roho maler ne tayogi.

^ (Rap. 10:17) Nimar Jehova Nyasachu e Nyasach nyiseche, kendo en e Ruodh ruodhi, en Nyasaye maduong’ man gi teko, kendo en Nyasaye mowinjore omi luor matut, bende en Nyasaye ma ok dew wang’ ng’ato, kendo ok okaw asoya.

^ (Tich 10:34, 35) Eka Petro nochako wuoyo kowacho niya: “Koro ang’eyo gadier ni Nyasaye ok buon ng’ato ang’ata, ^35 to e oganda moro amora, ng’at moluore kendo ma timo gik makare, oyiego.

^ (Zab. 46:1) Nyasaye e kar bwokwa kendo en e tekowa, En e ma okonyowa e kinde mag chandruok.

^ (Zab. 145:18, 19) Jehova chiegni gi ji duto ma luonge, Ochiegni gi ji duto ma luonge gadiera. ^19 Ochopo dwaro mag jo moluore; Owinjo ywakgi kendo oresogi.

^ (Zab. 62:8) Genuru kuom Nyasaye kinde duto, yaye ogendni. Olneuru gik manie chunyu. Nikech Nyasaye e kar bwokwa. (Sela)

^ (Zab. 65:2) A Nyasaye, ji duto nobi iri nimar in e Jawinj lamo.

^ (1 Pet. 5:7) ka uketo parruoku duto kuome, nikech odewou.

^ (Mat. 6:7-13) Sa ma ulemo, kik unwo anwoya weche kaka ogendni mamoko timo, nikech giparo ni ibiro winjgi ka gitiyo gi weche mang’eny. ^8 Un to kik ubed kaka gin, nimar Wuonu ong’eyo gik muchando kata ka pok ukwaye. ^9 “Un to onego ulem kama: “‘Wuonwa manie polo, nyingi mondo obed maler.* ^10 Pinyruodhi mondo obi. Dwaroni mondo otimre e piny kaka timore e polo. ^11 Miwa chiembwa mar odiechiengni; ^12 kendo iwenwa gopewa kaka wan bende waseweyo ne jogopewa. ^13 Kik iterwa e tem, to ireswa kuom ng’at marach.’

Kata, “omi luor; omi duong’.”

^ (Luka 11:1-4) Koro noyudo en kamoro kolemo, to ka notieko, achiel kuom jopuonjrene nowachone niya: “Ruoth, puonjwae kaka dwalem, mana kaka Johana bende nopuonjo jopuonjrene.” ^2 Omiyo, nowachonegi kama: “Ka ulemo, wachuru niya: ‘Wuonwa, nyingi mondo obed maler.* Pinyruodhi mondo obi. ^3 Miwa chiembwa modiechieng’ kaluwore gi dwarowa mapile. ^4 Wenwa richowa, nimar wan bende waweyo ne ji duto ma nigi gopewa; kendo kik iterwa e tem.’”

Kata, “omi luor; omi duong’.”

^ (Mat. 7:7, 8) “Sikuru ka ukwayo, to nomiu; sikuru ka umanyo, to unuyudi; sikuru ka udwong’o, to noyawnu; ^8 nikech ng’at ma kwayo imiyo, to ng’at ma manyo yudo, kendo ng’at ma dwong’o ibiro yawne.

^ (1 The. 5:17) Lamuru kinde duto.

^ (Mat. 6:14, 15) “Nimar kuweyo ne ji kethogi, Wuonu manie polo bende nowenu kethou; ^15 to ka ok uwe ne ji kethogi, Wuonu bende ok bi weyonu kethou.

^ (Mat. 6:34) Omiyo, kik uparru kuom kiny, nikech kiny nobed gi parruokne owuon. Odiechieng’ kodiechieng’ nigi chandruokne morome.

^ (Mat. 7:12) “Omiyo, gik moko duto ma udwaro ni ji otimnu, un bende utimnegiuru kamano. Adier, mano e gima Chik kod weche Jonabi puonjo.

^ (Mat. 24:3) Ka noyudo obet e Got Zeituni, jopuonjrene nobiro ire ka en kar kende mi ne gipenje niya: “Wachnwae, gigi biro timore karang’o, to en ranyisi mane ma biro nyiso ni intie,* kendo ni giko mar ndalo* okayo machiegni?”

Som Tiend Weche.

Kata, “chenro mar ndaloni.” Som Tiend Weche.

^ (Mat. 24:7, 8) “Nikech oganda noked gi oganda kendo pinyruoth noked gi pinyruoth, bende chiemo nobed manok kendo yiengni mag piny nobedie kamoro bang’ machielo. ^8 Magi duto gin chakruok mag masiche malit ka muoch ma kecho.

^ (Mat. 24:14) Kendo wach maber mar Pinyruoth ibiro yal* e piny mangima mondo obed ranyisi* ne ogendni duto, eka giko nobi.

Kata, “landi.”

Kata, “ochiw neno.”

^ (Luka 21:10, 11) Eka nokonegi niya: “Oganda noked gi oganda, kendo pinyruoth noked gi pinyruoth. ^11 Yiengni madongo mag piny nobedie, bende chiemo nobed manok kamoro bang’ machielo kendo tuoche ma landore nobedie. Gik ma kelo luoro nonenre, kendo ranyisi madongo noa e polo.

^ (Mat. 16:16) Simon Petro nodwoke kama: “In e Kristo, Wuod Nyasaye mangima.”

^ (Joh. 3:16) “Nimar Nyasaye nohero piny ahinya mi nochiwo Wuode ma miderma, mondo ng’at ma nyiso yie kuome kik kethi, to obed gi ngima ma nyaka chieng’.

^ (1 Joh. 4:15) Ng’ato ang’ata ma hulo ayanga ni Yesu en Wuod Nyasaye, Nyasaye siko e winjruok achiel gi ng’atno, to ng’atno bende siko e winjruok achiel gi Nyasaye.

^ (Joh. 14:28) Ne uwinjo ka awachonu ni, ‘Adhi kendo ni abiro duogo iru.’ Ka adier uhera, da ubedo mamor ni adhi ir Wuora, nikech Wuora duong’ moloya.

^ (1 Kor. 11:3) Kata kamano, daher ni ung’e ni wi dichwo ka dichwo en Kristo; to wi dhako en dichwo; kendo wi Kristo en Nyasaye.

^ (Dan. 2:44) “E kinde loch ruodhigo, Nyasaye manie polo nochung pinyruoth ma ok noketh ngang’. Pinyruodhno ok nomi oganda machielo, to obiro ng’injo pinjeruodhi mamokogi duto motiekgi chuth kendo noloch nyaka chieng’.

^ (Dan. 7:13, 14) “Ka ne pod adhi nyime neno fweny gotieno, ne! ng’at ma chalo wuod dhano ne obiro e boche polo. Ne oyiene mondo odhi ir Ng’at ma Hike Ng’eny, kendo ne gitere e nyime. ^14 Nomiye loch, gi duong’, gi pinyruoth mondo ji duto, bed ni giwuok e dhoot mane kata giwacho dhok mane, gitine. Lochne en loch ma nyaka chieng’ ma ok norum, kendo pinyruodhe ok noketh ngang’.

^ (Mat. 6:9, 10) “Un to onego ulem kama: “‘Wuonwa manie polo, nyingi mondo obed maler.* ^10 Pinyruodhi mondo obi. Dwaroni mondo otimre e piny kaka timore e polo.

Kata, “omi luor; omi duong’.”

^ (Fwe. 11:15) Malaika mar abiriyo nogoyo turmbetane. Kendo dwol moko ma kok matek ne owinjore e polo ka wacho niya: “Loch mar piny koro osebedo Pinyruoth mar Ruodhwa kod mar Kristone, kendo obiro locho ka en ruoth nyaka chieng’.”

^ (Zab. 2:7-9) Adwaro lando gima Jehova oseng’ado; Nowachona niya: “In wuoda; Kawuono asebedo wuonu.  ^8 Kwaya mondo amiyi ogendni duto obed magi, Kendo piny ngima obed mwanduni.  ^9 Ibiro ng’injogi gi ludh loch molos gi nyinyo, Kendo initogi matindo tindo ka agulu.”

^ (Dan. 2:44) “E kinde loch ruodhigo, Nyasaye manie polo nochung pinyruoth ma ok noketh ngang’. Pinyruodhno ok nomi oganda machielo, to obiro ng’injo pinjeruodhi mamokogi duto motiekgi chuth kendo noloch nyaka chieng’.

^ (Zab. 37:10, 11) Odong’ mana kinde matin, to joricho ok nobedie; Inimanygi kuonde ma ne gintie, To ok ibi yudogi. ^11 To jo mamuol nobed weg piny, Kendo ginibed mamor ahinya nikech ginidag gi kuwe.

^ (Zab. 46:9) Otieko lwenje e piny duto. Oturo atunge kod tonge; Owang’o geche lweny* gi mach.

Kata nyalo bedo, “okumbni.”

^ (Isa. 65:21-23) Gibiro gero ute kendo ginidagie, Gibiro pidho puothe mzabibu kendo chamo olembegi. ^22 Ok giniger ute mondo jomamoko e modagie, Kendo ok ginipur mondo jomoko nono e mocham. Nimar ndalo mag joga nobed mana ka ndalo mag yien, Kendo joga moyier nobed mamor gi tich lwetegi. ^23 Ok giniti matek kayiem nono, Kata nyuolo nyithindo mondo one masira, Nikech ginibed kodhi ma Jehova oguedho, Kaachiel gi nyikwagi.

^ (Rap. 32:4) En Lwanda, tichne long’o chuth, Nimar yorene duto ni kare. En Nyasaye ma jadiera ma ok nyal timo ne ng’ato gima ok kare; Timbene ni kare, kendo en Nyasaye matir.

^ (Jak. 1:13) Kitemo ng’ato, kik owach niya: “Nyasaye tema.” Nimar ok nyal tem Nyasaye gi gik maricho, to en owuon bende ok otem ng’ato.

^ (Luka 4:5, 6) Eka Jachien notere malo mi nonyise ka diemo wang’ pinjeruodhi duto mag piny. ^6 Jachien nowachone kama: “Abiro miyi loch e wi pinjeruodhigi duto kod duong’gi nikech osemiyagi, kendo ng’at ma adwaro to amiyogi.

^ (1 Joh. 5:19) Wang’eyo ni wan mag Nyasaye, to piny duto ni e teko mar ng’at marach.

^ (Zab. 34:17-19) Jo makare noywak ne Jehova mi nowinjogi; Noresogi e chandruogegi duto. ^18 Jehova ni machiegni gi jo ma chunygi onyosore, Kendo oreso jo ma chunygi ool. ^19 Ng’at makare yudo chandruoge mang’eny, To Jehova rese kuomgi giduto.

^ (Isa. 41:10) Kik iluor, nimar an kodi. Kik iparri, nimar an e Nyasachi. Abiro tegi, ee, abiro konyi, Anamaki motegno gi bada ma korachwich ka atayi e yo makare.’

^ (Isa. 41:13) Nikech an Jehova Nyasachi, amako lweti ma korachwich, An e ma awachoni niya, ‘Kik iluor. Abiro konyi.’

^ (Isa. 65:17) Neuru! Achueyo polo manyien gi piny manyien; Ji ok nopar gik machon, Bende, gigo ok nochand chunygi kendo.

^ (Fwe. 21:3, 4) Eka gikanyono ne awinjo dwol moro maduong’ moa e kom-lojno ka wacho niya: “Neuru! Hema mar Nyasaye koro nigi dhano, kendo obiro dak kodgi, mi ginibed joge. To Nyasaye owuon nobed kodgi. ^4 Kendo obiro yweyo pi wengegi duto, mi tho ok nobedie kendo, kata kuyo, kata ywak, kata rem ok nobedie kendo. Gik machon osekadho.”

^ (Ekl. 9:5) Jo mangima ong’eyo ni gibiro tho, to jo motho ok ong’eyo gimoro amora, kendo gionge pok moro amora nikech wich osewil kodgi.

^ (Joh. 11:11-14) Ka nosewacho wechegi, nomedo kama: “Lazaro osiepwa nindo, to adhi kuno mondo achiewe.” ^12 Eka jopuonjrene nowachone niya: “Ruoth, kare ka onindo to obiro chango.” ^13 Kata kamano, Yesu ne wuoyo kuom tho mar Lazaro. To gin ne giparo ni nowuoyo e wi nindo mar yueyo. ^14 Eka gikanyono Yesu nowachonegi ayanga kama: “Lazaro otho,

^ (Zab. 146:4) Muche rumo kendo odok e lowo; Chieng’no e ma gik ma oparo duto lalie.

^ (Ekl. 9:6) Hera kod sigu kaachiel gi nyiego ma ne gin-go oselal nono, kendo gionge kargi kuom gik ma timore e piny.

^ (Ekl. 9:10) Tim tich moro amora ma lweti oyudo gi tekoni duto, nimar onge tich, kata lony, kata ng’eyo gimoro, kata rieko e Liel* ka ma idhiye.

Hibrania, “Sheol.” Som Tiend Weche.

^ (Ayub 14:13-15) Mad iyie ipanda e Liel,* Kendo ipanda kuno nyaka mirimbi rum, Kendo iket kinde ma ibiro parae kendo! ^14 Ka dhano otho, be dobed mangima kendo? Anarit e tuechna Nyaka chik ma gonya obi. ^15 Ibiro luonga, to anadwoki. Kendo inigomb neno tich lweti.

Hibrania, “Sheol.” Som Tiend Weche.

^ (Joh. 5:28, 29) Kik uwuor wachni nikech sa biro ma ji duto manie liete* nowinj dwonde ^29 mi giniwuog oko, jo ma notimo gik mabeyo e chier mar ngima, to jo ma notimo gik maricho e chier mar bura.

E dho Grik, wach molok kae ni ‘liete,’ en wach ma nyiso ni rapar mar joma ni e lietego, wich ok owilgo.‏

^ (Tich 24:15) Kendo an gi geno kuom Nyasaye, ma en geno ma gin bende giyiego, ni chier nobedie mar jo ma kare gi jo ma ok kare.

^ (Fwe. 21:3, 4) Eka gikanyono ne awinjo dwol moro maduong’ moa e kom-lojno ka wacho niya: “Neuru! Hema mar Nyasaye koro nigi dhano, kendo obiro dak kodgi, mi ginibed joge. To Nyasaye owuon nobed kodgi. ^4 Kendo obiro yweyo pi wengegi duto, mi tho ok nobedie kendo, kata kuyo, kata ywak, kata rem ok nobedie kendo. Gik machon osekadho.”

^ (Isa. 25:8) Obiro tieko* tho chuth, Jehova Wuon Loch Duto biro yweyo pi wengegi duto. Obiro golo achaya duto ma joge yudo e piny, Nimar Jehova owuon osewacho kamano.

Kata, “muonyo.”

^ (Jer. 7:11) Ang’o momiyo useloko ot miluongo gi nyingani mondo obed rogo mar jomecho? An awuon aseneno mano gi wang’a,” Jehova owacho.

^ (Mat. 7:13, 14) “Donjuru e rangach madiny, nikech rangano duong’, kendo yorno lach ma tero ji e kethruok, to ji mang’eny e ma donjoe; ^14 to rangach matin kod yo madiny tero ji e ngima, to ji manok e ma nwang’e.

^ (Mat. 7:21-23) “Kik upar ni ji duto ma luonga ni, ‘Ruoth, Ruoth,’ e ma nodonj e Pinyruodh polo, to mana jo ma timo dwaro mar Wuora manie polo e ma nodonji. ^22 Ji mang’eny nowachna chieng’no niya: ‘Ruoth, Ruoth, donge ne wakoro wach e nyingi, kendo ne wagolo jochiende e nyingi, kendo ne watimo tije mang’eny madongo e nyingi?’ ^23 To anawachnegi niya: ‘Ok nang’eyou ngang’! Auru e nyima, un jo ma timo richogi!’

^ (Isa. 29:13) Jehova owacho niya: “Ogandani sudo ira mana gi dhogi Kendo gimiya duong’ mana gi wechegi, To chunygi bor ahinya koda; Kendo giluora mana nikech chike dhano ma osepuonjgi.

^ (Mika. 3:11) Jotende ng’ado bura mondo giyud asoya, Jodolo mage puonjo ji mondo ochulgi, Kendo jonabi mage koro wach mondo giyud pesa. To pod gisirore kuom Jehova, ka giwacho niya: “Donge Jehova ni kodwa, koso? Onge masira ma biro yudowa.”

^ (Mar. 7:6-8) Nodwokogi kama: “Isaya ne ni kare ka nokoro wach kuomu un jo ma wuondore, kaka ondik ni, ‘Jogi miya luor mana gi dhogi to chunygi bor ahinya koda. ^7 Gilama kayiem nono nikech gipuonjo chike dhano ka gima gin chike Nyasaye.’ ^8 Uweyo chik Nyasaye kae to umakoru gi timbe dhano.”

^ (Mika. 4:3) Obiro ng’ado ne ji mang’eny bura, Enorie weche mag ogendni ma roteke man mabor. Ginithedh ligengnigi obed kwer, Kendo tongegi obed pand keyo. Oganda ok noting’ ligangla ne oganda machielo, Ok ginichak gipuonjre lweny kendo.

^ (Joh. 13:34, 35) Amiyou chik manyien, ni ubed gi hera e kindu; mana kaka aseherou, un bende herreuru e kindu. ^35 Ma e ma nomi ji duto ong’e ni un jopuonjrena ka un gi hera e kindu uwegi.”

^ ***lmd No. 1 point 4-point 4c***

4. Yaw wang’i. Penjri niya:

‘Ang’o ma ng’atno timo? Nyalo bedo ni oparo ang’o?’

‘Lewni morwako, kaka ochal, kod kaka ode chalo nyisa ang’o e wi gik moyiego kod kaka nopon?’

‘Be ma e kinde mowinjore wuoyoe kode?’

^ ***wp25 Na. 1 ite mar 2 Weche Mantie***

Weche Mantie

3 Hinyruok ma Lweny Kelo

4 Kaka Lwenje kod Ywaruok Hinyowa Waduto

6 Be Dhano Nyalo Tieko Lwenje kod Ywaruok?

9 Gimomiyo Lwenje kod Ywaruok Pod Dhi Nyime

10 Kaka Lwenje kod Ywaruok Biro Rumo

14 Inyalo Bedo gi Kuwe e Piny Mopong’ gi Lwenje kod Ywaruok

16 Be Isegapenjorie Penjogi?

^ ***lmd No. 7 point 4***

4. Chike chieng’ ma ibiro dok lime. E giko mbakau, chan kode chieng’ ma ibiro lime kendo. Tem mondo idog lime mana kaka uchano.

^ ***sjj wer 121 Wabed gi Kido mar Ritruok***

WER 121

Wabed gi Kido mar Ritruok

(Jo-Rumi 7:14-25)

1. Wahero Jehova gi chunywa te;

To ritruok dwarore, waduto warem.

Gombo mag ringruok mayowa kuwe.

Kwadak kuom roho wayudo kuwe.

2. Satan temowa pile ka pile,

Richo be chikowa, miyo warwenyo.

Teko mar adiera to loye.

Jehova nyalo rito pachwa.

3. Watem kik waketh ne Nyasaye nying,

Nikech wach gi timwa bende miye duong’.

Waket pachwa kuom rito wachni:

Wabed moritre ndalo duto.

(Ne bende [1 Kor. 9:25;][Gal. 5:23;][2 Pet. 1:6].)

^ (Rumi 7:14-25) Nimar wang’eyo ni Chik oa kuom Nyasaye; an to an mar ringruok, kendo an jal ma richo oseng’iewo. ^15 Nimar ok ang’eyo gimomiyo atimo gik ma atimo. Nikech ok atim gik ma daher timo, to gik ma asin-go e ma atimo. ^16 Kata kamano, ka gik ma ok daher e ma atimo, ayie ni Chik long’o. ^17 To koro an ok e ma atimgi, to richo modak e iya e ma timogi. ^18 Nimar ang’eyo ni kuoma, tiende ni, e ringrena, onge gima ber modakie; nikech agombo timo gima long’o, to nyalo mar time e ma aongego. ^19 Nimar gima ber ma daher timo, ok atim, to gima rach ma ok ahero e ma asiko ka atimo. ^20 Ka koro atimo gik ma ok ahero, kare an ok e ma atimgi, to richo modak e iya e ma timogi. ^21 Kuom mano, anwang’o ni nitiere chik moro ma chika: Ni ka adwaro timo gima kare, to gima rach e ma ni koda. ^22 Kuom adier, e chunya ma iye, amor ahinya gi chik Nyasaye, ^23 to e ringrena, nitiere chik moro ma kedo kod chik manie pacha, kendo otera mondo abed e tuech mar chik mar richo manie ringrena. ^24 Yaye, an ng’at ma chandore! En ng’ano ma biro resa kuom ringruok ma tera e tho ma kama? ^25 Agoyo erokamano ne Nyasaye kokalo kuom Yesu Kristo Ruodhwa! Kuom mano, e pacha an misumba chik Nyasaye, to gi e ringrena an misumba mar richo.

^ (1 Kor. 9:25) Koro ng’ato ka ng’ato manie piem nyiso kido mar ritruok e gik moko duto. En adier ni gitimo kamano mondo giyud osimbo ma nyalo kethore, wan to watimo mano mondo wayud osimbo ma ok nyal kethore.

^ (Gal. 5:23) muolo, kod ritruok. Onge chik ma kwedo gik ma kamago.

^ (2 Pet. 1:6) to e wi ng’eyo, ubed gi ritruok, to e wi ritruok, ubed gi sinani, to e wi sinani, uchiwru chuth ne Nyasaye,

^ ***lfb ite mar 48-ite mar 49 par. 4 Bungu ma ne Oliel Mach*** >>

SULA MAR 18

Bungu ma ne Oliel Mach

Musa ne odak Midian kuom higni 40. Ne okendo, mi obedo gi nyithindo. Chieng’ moro ka ne okwayo rombe machiegni gi Got Sinai, ne oneno gimoro ma nomako dhoge. Bungu moro ne liel mach, to bunguno ne ok wang’ kata matin! Ka ne Musa osudo machiegni mondo one gima ne timore, ne owinjo dwol moro ma wuok e bunguno ka wacho niya: ‘Musa! Kik isud machiegni mokalo kanyo. Lony wuoche, nikech kama ichung’ieni en kama ler.’ Jehova e ma ne wuoyo kokalo kuom malaika moro.

Luoro nomako Musa, omiyo, noumo wang’e. Dwolno nowachone kama: ‘Aseneno kaka Jo-Israel sandore malit. Abiro resogi e lwet Jo-Misri kendo terogi e piny moro maber. In e mibiro tayo joga kigologi e piny Misri.’ Donge nyalo bedo ni Musa nowuoro wachno?

Musa nopenjo Nyasaye kama: ‘Ka po ni jogo openja ni en ng’a moora, anyisgi nang’o?’ Nyasaye nodwoke niya: ‘Nyisgi ni Jehova Nyasach Ibrahim, Nyasach Isaka, kendo Nyasach Jakobo e moori.’ Musa nopenjo kama: ‘To nade ka gidagi winja?’ Jehova notimo ne Musa hono moro ma ne okonye bedo gadier ni ne odhi konye. Nonyiso Musa mondo obol luth ma ne en-go piny. Ludhno nolokore thuol! To ka Musa nomako thuondno gi iwe, thuondno nolokore luth. Kae to Jehova nonyise kama: ‘Ka idhi mitimo hononi, ji biro ng’eyo ni an e ma aori.’

Musa nowacho kama: ‘Ok aber e wuoyo.’ To Jehova nosingone niya: ‘An e ma abiro nyisi gik ma ibiro wacho, kendo abiro oro owadu ma Harun mondo okonyi.’ Ka Musa nosebedo gadier ni Jehova ne ni kode, nokawo joode duto mi gimako wuoth ma dhi Misri.

“Kik uparru kaka ubiro wuoyo kata kuom gima ubiro wacho, nimar gima onego uwach ibiro miu gie sechego.”—Mathayo 10:19

Penjo: Ang’o ma Musa noneno sama ne okwayo rombe? Jehova ne dwaro ni Musa otim ang’o?

Wuok 3:1–4:20; Tich Joote 7:30-36

^ (Mat. 10:19) Kata kamano, ka giterou kuno, kik uparru kaka ubiro wuoyo kata kuom gima ubiro wacho, nimar gima onego uwach ibiro miu gie sechego;

^ (Wuok 3:1-4:20) Musa ne kwayo jamb Jethro ma ne en jaduong’ne* kendo jadolo e piny Midian. Chieng’ moro ka en e thim kochomo yor podho chieng’ gi jamni, nochopo Horeb ma en god Nyasaye madier. ^2 Malaika mar Jehova nofwenyorene e mach ma liel e yiend kudho moro. To kaka nomedo ng’iye, noneno ka yienno liel aliela to ok wang’. ^3 Eka Musa nowacho niya: “We adhi anon ane hono ma miyo yadhno liel aliela to ok wang’.” ^4 Ka ne Jehova Nyasaye oneno ka Musa sudo mondo ong’i yadhno, noluonge gie yadhno niya: “Musa! Musa!” mi Musa nodwoke kama: “An ka.” ^5 Kae to Nyasaye nowachone niya: “Kik isud machiegni. Lony wuoche e tiendi, nikech ka michung’ieno en ka maler.” ^6 Mi nomedo nyise kama: “An Nyasach kwereni,* Nyasach Ibrahim, Nyasach Isaka, kendo Nyasach Jakobo.” Mi Musa noumo wang’e nikech noluoro ng’iyo Nyasaye madier. ^7 Jehova nomedo wachone niya: “Adier aseneno kaka joga sandore Misri, kendo asewinjo ywakgi nikech isandogi gi tich matek; ang’eyo maber lit ma giwinjo. ^8 Analor mondo aresgi e lwet Jo-Misri kendo anagolgi e pinyno ka aterogi e piny ma jaber kendo malach, piny mopong’ gi chak kod mor kich, piny Jo-Kanaan, Jo-Hiti, Jo-Amor, Jo-Perizi, Jo-Hivi, kod Jo-Jebus. ^9 Koro ne! Ywak mar Jo-Israel osechopona, bende aseneno kaka Jo-Misri sandogi marach. ^10 Omiyo, koro bi mondo aori ir Farao mondo igol joga ma Jo-Israel oa e piny Misri.” ^11 To Musa nopenjo Nyasaye madier kama: “An ng’a ma dadhi ir Farao ma agol Jo-Israel e piny Misri?” ^12 Nyasaye nodwoke niya: “Anabed kodi, kendo kisegolo joga Misri, unulama* e godni. Mano e ma biro nyisi ni an e ma ne aori.” ^13 To Musa nowacho ne Nyasaye madier kama: “Ka adhi ir Jo-Israel ma anyisogi ni, ‘Nyasach kwereu oseora iru,’ to gipenja ni, ‘Nyinge ng’a?’ Abiro dwokogi nang’o?” ^14 Omiyo, kama e kaka Nyasaye nonyiso Musa: “Anabed Gima Adwaro* Bedo.”* Kae to nomedo wacho niya: “Ma e gima ininyis Jo-Israel, ‘Anabed oseora iru.’” ^15 Nyasaye nowacho ne Musa kendo niya: “Ma e gima ininyis Jo-Israel, ‘Jehova Nyasach kwereu, Nyasach Ibrahim, Nyasach Isaka, kendo Nyasach Jakobo oora iru.’ Ma e nyinga nyaka chieng’, kendo ma e kaka tienge duto biro para. ^16 Koro dhiyo mondo ichok jodong Israel kendo iwachnegi ni, ‘Jehova Nyasach kwereu, Nyasach Ibrahim, Isaka, gi Jakobo, osefwenyorena kendo owachona kama: “Adier aseneno kaka isandou kendo aseneno gik mitimonu e piny Misri. ^17 Omiyo, aseng’ado ni abiro golou e sand muyudo e lwet Jo-Misri mi ateru e piny Jo-Kanaan, Jo-Hiti, Jo-Amor, Jo-Perizi, Jo-Hivi, kod Jo-Jebus, ma en piny mopong’ gi chak kod mor kich. ”’ ^18 “Jodong Israel biro winji kendo ibiro dhi kodgi ir ruodh Misri, to unuwachne niya: ‘Jehova Nyasach Jo-Hibrania osewuoyo kodwa. Koro yienwa wadhi wuodh ndalo adek e thim mondo wachiw misango ne Jehova Nyasachwa.’ ^19 Kata kamano, ang’eyo maber ni ruodh Misri ok bi yienu udhi mak mana kochune. ^20 Omiyo, abiro rieyo lweta kendo goyo Misri gi masiche madongo, eka obiro weyou mondo udhi. ^21 Abiro miyo Jo-Misri onyis joga ng’wono, kendo chieng’ muwuok, ok unuwuog gi lwetu nono. ^22 Dhako ka dhako biro kwayo jirande kaachiel gi dhako modakgo e ode gik molos gi fedha kod dhahabu, kaachiel gi lewni, kendo yawuotu gi nyiu norwakgi; omiyo, unuyak Jo-Misri adier.”

4 To Musa nodwoko niya: “To nade ka ok giyie ni in e ma iora kendo gitamore winja ka giwacho ni, ‘Jehova ok ofwenyoreni?’” ^2 Jehova nopenje niya: “Mano ang’o miting’o e lweti?” Nodwoke ni, “En luth.” ^3 Nonyise niya: “Bole piny.” Omiyo, nobole piny mi ludhno nolokore thuol, kendo Musa noringe. ^4 Jehova koro nonyiso Musa niya: “Rie lweti imak yiwe.” Norieyo lwete momake, mi thuondno nolokore luth e lwete. ^5 Eka Nyasaye nowachone kama: “Kitimo kamano, gibiro yie ni Jehova Nyasach kweregi, Nyasach Ibrahim, Nyasach Isaka, kendo Nyasach Jakobo osefwenyoreni.” ^6 Jehova nowachone kendo kama: “So ane lweti e ofuko manie kor lawi.” Musa notimo kamano. To ka nogolo lweteno oko, noyudo ka dhoho omako lwete mobedo ma rachar ka pe! ^7 Mi nowacho ne Musa kama: “So lweti kendo e ofuko manie kor lawi.” Mi nosoyo lwete. To ka nogole, lweteno nodoko mangima kaka dende duto! ^8 Bang’ mano, nonyise niya: “Ka gitamore winji kata yie gi hono mokwongono, to gibiro yie gi hono mar ariyoni.” ^9 To ka ok giyie gi honni ariyogo kendo ok giwinji, twom pi e Aora Nael kendo iol pigno e lowo motwo, to pigno biro lokore remo.” ^10 Koro Musa nonyiso Jehova niya: “Yie ing’wonna Jehova, nimar ok ang’eyo wuoyo maber chakre chon kata sani miwuoyoe kodani, nikech aradwal kendo lewa pek.” ^11 Jehova nopenje kama: “En ng’a ma nochueyo dho dhano, kata ma miyo dhano doko momo, ite dino, wang’e neno, kata obedo muofu? Donge en mana an Jehova? ^12 E momiyo dhiyo, anakonyi sa miwuoyo, kendo ananyisi gima onego iwachi.” ^13 To ne okwer niya: “Asayi Jehova, or ng’at machielo.” ^14 Mirima nomako Jehova nikech dwokono, mowacho ne Musa kama: “Donge Harun owadu ma Ja-Lawi nitie? Ang’eyo ni onyalo wuoyo maber. Kendo en e yo obiro mondo oromni. Obiro mor ahinya koneni. ^15 Iwuo kode kinyise weche ma achiki, kendo nakonyu sa ma uwuoyo, mi ananyisu gima onego utim. ^16 En e mobiro wuoyo gi jogo e loyi, to in nibedne kaka Nyasaye. ^17 Kendo dhi gi luth manie lwetino mondo itimgo honni.” ^18 Koro Musa nodhi ir Jethro jaduong’ne* mowachone niya: “Yiena adog Misri mondo ane ka owetena pod ngima.” Jethro nodwoke niya: “Dhi gi kuwe.” ^19 Bang’ mano, ka Musa pod ne ni Midian, Jehova nonyise niya: “Wuog idog Misri, nimar jogo duto ma ne dwaro negi osetho.” ^20 Eka Musa nokawo chiege gi yawuote moketogi e punda, mi omako wuoth kochomo piny Misri. Bende, Musa noting’o ludh Nyasaye madier e lwete.

Tiende ni, wuon chi Musa.

Kata, “Nyasach wuonu.”

Kata, “unutina.”

Kata, “Gima Ayiero.”

Som Apendiks A4.

Tiende ni, “wuon chiege.”

^ (Tich 7:30-36) “Higni 40 bang’e, malaika moro nofwenyorene e thim mar Got Sinai e mach ma ne liel e yiend kudho. ^31 Ka Musa noneno mano, ne owuoro ahinya. To sa ma nosudo mondo onon gima ne timoreno, nowinjo dwond Jehova* ka wachone kama: ^32 ‘An e Nyasach kwereu, Nyasach Ibrahim, gi Isaka, kod Jakobo.’ Musa nochako tetni kendo ne ok omedo nono yadhno. ^33 Jehova* nowachone niya: ‘Lony wuoche e tiendi, nimar ka michung’ieno en kama ler. ^34 Adier aseneno kaka joga sandore Misri, kendo asewinjo ywakgi, omiyo aselor mondo aresgi. Koro bi mondo aori Misri.’ ^35 Musa achielni, ma ne gisekwer ni ok ging’eyo ka gipenje ni, ‘En ng’a moketi jatelo kendo jang’ad bura?’ en e jalno ma Nyasaye nooro mondo obed jatelo kendo jares kokalo kuom malaika ma nofwenyorene e yiend kudho. ^36 Ng’atni ne otelonegi kogologi Misri kendo notimo tije madongo gi honni e piny Misri, gi Nam Makwar, kendo e thim kuom higni 40.

Som Apendiks A5.

Som Apendiks A5.

^ ***lfb ite mar 50-ite mar 51 par. 2 Masiche Adek Mokwongo*** <<

SULA MAR 19

Masiche Adek Mokwongo

Jo-Israel ne oket gi tich matek ahinya nikech ne gin wasumbni. Jehova nooro Musa gi Harun ir Farao mondo ginyis Farao kama: ‘Yie mondo iwe joga, mondo gidhi gilama e thim.’ Farao nosungore kowacho niya: ‘Gik ma Jehova wachogo ok obadha, kendo ok abi yie ne Jo-Israel owuog kae.’ Farao nomedo sando Jo-Israel komiyogi tich matek moloyo. Jehova ne ong’ado ni ne odhi miyo Farao ong’e ni en ng’a. Be ing’eyo kaka ne odhi timo mano? Ne odhi kelo ne Jo-Misri Masiche Apar. Jehova nonyiso Musa niya: ‘Farao ok dwar winjo gima anyise. Kiny gokinyi obiro dhi e Aora Nael. Dhi irom kode kuno mondo inyise ni pige duto mag Aora Nael biro lokore remo nikech otamore gonyo joga.’ Musa nodhi ir Farao kaka Jehova nochike. Farao noneno gi wang’e ka Harun ochwado pi Aora Nael gi luth, mi pi aorano duto olokore remo. Pi nochako dung’ marach, rech ne otho, kendo pi aorano koro ne ok nyal modhi. To Farao pod notamore gonyo Jo-Israel.

Bang’ ndalo abiriyo, Jehova ne ooro Musa kendo ir Farao gi ote ma wacho niya: ‘Ka ok iyie ne joga mondo owuogi, to Misri duto biro pong’ gi ogwende.’ Farao pod ne otamore winjo, omiyo Harun norieyo ludhe, kendo ogwende ne ochako pong’o piny Misri. Ogwendego ne yudore e udi, e wi otendni, kod e bakunde mag chiemo. Kamoro amora nopong’ gi ogwende! Farao nokwayo Musa mondo osa Jehova ogol ogwendego, kosingo ni ne odhi weyo Jo-Israel owuogi. Omiyo, Jehova notieko masirano, kendo Jo-Misri nochoko ogwende mang’eny motho. Piny ne ng’ue marach. Kata kamano, Farao pod ne ok oyie ne Jo-Israel mondo owuogi.

Jehova nonyiso Musa niya: ‘Harun onego ochwad piny gi ludhe, mondo buch lowo olokre gik ma chalo suna ma kecho malit.’ Harun notimo kamano, kendo gik ma chalo suna nopong’o pinyno duto. Nitie joma nonyiso Farao kama: ‘Mae en masira mowuok kuom Nyasaye.’ To Farao pod nodagi yie ne Jo-Israel owuogi.

“Abiro miyo ging’e tekona kod nyalona, kendo gibiro ng’eyo ni nyinga en Jehova.”—Jeremia 16:21

Penjo: Masiche adek mokwongo ne gin mage? Ang’o momiyo Jehova nokelo masichego?

Wuok 5:1-18; 7:8–8:19; Nehemia 9:9, 10

^ (Jer. 16:21) “Omiyo, anami ging’e, E kindegi abiro miyo ging’e tekona kod nyalona, Kendo gibiro ng’eyo ni nyinga en Jehova.”

^ (Wuok 5:1-18) Bang’e, Musa gi Harun nodhi ir Farao mi ginyise niya: “Jehova Nyasach Israel owacho kama, ‘We joga odhi otimna sawo e thim.’” ^2 To Farao nowacho niya: “Jehova to en ng’a, ma dawinj wachne mi awe Jo-Israel odhi? Akia Jehova, kendo ok abi weyo Jo-Israel mondo odhi.” ^3 To ne gidwoke kama: “Nyasach Jo-Hibrania osewuoyo kodwa. Kuom mano, yienwa wadhi e thim, ma en wuoth ma biro kawowa ndalo adek, mondo wadhi wachiw misango ne Jehova Nyasachwa, nono to obiro negowa gi tuo kata gi ligangla.” ^4 Ruodh Misri nodwokogi kama: “In Musa gi Harun, ang’o momiyo ugolo ji e tich? Doguru e tiju!” ^5 Farao nomedo kama: “Neuru kaka jou ng’eny e piny, to un udwaro ni giwe tich.” ^6 Chieng’no, Farao nochiko Jo-Misri ma jorit wasumbni kod Jo-Israel ma ne oket kaka jotendgi* konyisogi kama: ^7 “Kik uchak umi Jo-Israel lum ma gilosogo matafari. Weuru gidhi giom lum giwegi. ^8 To nyaka une ni pod giloso mana kwan mar matafari ma yande gisebedo ka giloso. Kik uduok kwanno chien nikech gin jo samuoyo. Mano e momiyo giywagore ni gidwaro dhi chiwo ne Nyasachgi misango. ^9 Mednegiuru tich matek kendo ketgiuru gibed modich mondo kik gichik itgi ne weche manono.” ^10 Kuom mano, jorit wasumbni kod jotendgi* nodhi monyiso ji niya: “Farao owacho kama, ‘Ok adhi miyou lum kendo. ^11 Dhiuru umany lum uwegi ka ma duyudgie, to ok bi duoknu tich piny ngang’.’” ^12 Eka Jo-Israel nokere e piny Misri duto mondo gimany lum. ^13 Jorit wasumbni nomedo wachonegi kama: “Nyaka utiek tiju modiechieng’ kodiechieng’ mana kaka ne utimoga ndalo ma ne ikelonu lum.” ^14 Bende, jorit mag Farao nogoyo Jo-Israel ma ne giketo e wi wasumbni ka gipenjogi kama: “Ang’o momiyo ok uloso kwan mar matafari ma ulosoga pile? Nyoro ne utimo kamano, kendo kawuono bende.” ^15 Eka Jo-Israel ma ne oket e wi wasumbni nodhi ir Farao ka giywak niya: “Ang’o momiyo isandowa kama? ^16 Ok miwa lum, to e ma pod iwachonwa ni, ‘Losuru matafari!’ Goch bende igoyowa, to jogi iwuon e ma nigi ketho.” ^17 Farao nodwokogi kama: “Un jo samuoyo, un jo samuoyo! Mano e momiyo uwacho ni, ‘Wadwaro dhi, wadwaro dhi chiwo ne Jehova misango.’ ^18 Doguru e tich! Ok bi miu lum, to pod ubiro loso kwan mar matafari ma yande ulosoga.”

Kata, “nyapara.”

Kata, “nyapara.”

^ (Wuok 7:8-8:19) Koro Jehova nonyiso Musa gi Harun kama: ^9 “Ka Farao onyisou ni, ‘Timuru hono moro,’ to in Musa inyis Harun ni, ‘Bol ludhi piny e nyim Farao.’ Ludhno biro lokore thuol mang’ongo.” ^10 Omiyo, Musa gi Harun nodhi ir Farao ma gitimo mana kaka Jehova nochikogi. Harun nobolo ludhe piny e nyim Farao gi jotichne, mi ludhno nolokore thuol mang’ongo. ^11 Kata kamano, Farao noluongo jorieko kod ajuoke mag Misri, mi jogo bende notiyo gi juok e timo hono ma kamano. ^12 Moro ka moro nobolo ludhe piny mi ludhego nolokore thuonde madongo; to thuond* Harun nomuonyo thuondegigo. ^13 To e ma pod chuny Farao nobedo matek, kendo ne ok owinjogi, mana kaka Jehova nosewacho. ^14 Eka Jehova nonyiso Musa niya: “Wi Farao pod tek. Osetamore weyo joga mondo odhi. ^15 Dhi ir Farao gokinyi. Obiro dhi e Aora Nael. Dhi irite e dho aorano; iting’ luth ma ne olokore thuolcha. ^16 Kendo ininyise ni, ‘Jehova Nyasach Jo-Hibrania oora iri ni awachni kama: “We joga odhi otina e thim.” To pod itamori weyogi nyaka sani. ^17 Jehova owacho kama: “Ma e gima nomi ing’e ni an Jehova. Abiro goyo pi Aora Nael gi ludhni, mi pi nolokre remo. ^18 Rech manie Aora Nael biro tho, kendo aorano biro golo tik mang’we marach, mi Jo-Misri ok nomodh pige.”’” ^19 Jehova nowacho ne Musa niya: “Nyis Harun ni okaw ludhe orie e wi pige mag Misri, e wi aore madongo gi matindo, kendo e wi yewni, gi sokni mondo gilokre remo. Kotimo kamano, remo nobed e piny Misri duto nyaka e dapige mag yien kod kite.” ^20 Gikanyono, Musa gi Harun notimo mana kaka Jehova nochikogi. Harun nokawo luth mogoyogo pi Aora Nael e nyim Farao gi jotichne, mi pi aorano duto nolokore remo. ^21 Kendo rech ma ne nie Aora Nael notho, mi aorano nochako golo tik marach, kendo Jo-Misri ne ok nyal modho pige. Bende, remo ne nie Misri duto. ^22 To ajuoke mag Misri bende notiyo gi tekogi mag juok e timo hono ma kamano, mi chuny Farao nomedo bedo matek, kendo ne ok owinjogi mana kaka Jehova nosewacho. ^23 Bang’ mano, Farao nodok e ode ma ok odewo wachno kata matin. ^24 Omiyo, Jo-Misri duto nochako kunyo bath Aora Nael ka gimanyo pi modho, nikech pi aorano ne ok modhre. ^25 Mi Aora Nael nobet remo kuom ndalo abiriyo chakre Jehova ne loke kamano.

8 Kendo Jehova nonyiso Musa niya: “Dhi ir Farao inyise kama, ‘Ma e gima Jehova owacho: “We joga odhi olama. ^2 To ka pod itamori weyogi, abiro kelo ogwende e alworani duto mondo asandugo. ^3 Kendo ogwende biro pong’o Aora Nael mi ginidonj e i odi, nyaka kor nindo, e otandani, e ute jotichni, kendo ginibi kuom jogi, kendo ginidonj e kendo mutedee, kod bakunde mudwaloe mogo. ^4 Ogwendego nochikre kuomi, kuom jogi, kendo kuom jotichni duto.”’” ^5 Bang’e, Jehova nowacho ne Musa kama: “Nyis Harun ni okaw ludhe orie e wi aoche mag Misri, kod yewni, gi sokni, mondo ogwende owuog opong’ Misri.” ^6 Omiyo, Harun norieyo lwete e wi pige mag Misri mi ogwende nochako wuok mopong’o piny Misri. ^7 To ajuoke Misri notiyo gi tekogi mag juok e timo hono ma kamano, mi gin bende ne gimiyo ogwende obiro e piny Misri. ^8 Eka Farao noluongo Musa gi Harun mowachonegi niya: “Kwanauru Jehova mondo ogol ogwendegi kuoma kendo kuom joga, nimar koro adwaro weyo Jo-Israel odhi ochiw ne Jehova misango.” ^9 Musa nonyiso Farao niya: “In e ma koro inyisa sa monego akwa mondo ogol ogwende kuomi, kuom jotichni, jogi, kendo e i uteu mi gidong’ mana e Aora Nael.” ^10 Farao nodwoke niya: “Timna kamano kiny.” Musa nonyise kama: “Biro timore mana kaka ikwayono mondo ing’e ni onge ng’at machielo machal gi Jehova Nyasachwa. ^11 Ogwende biro weyi kaachiel gi jotichni kod jogi, kendo gibiro a e i uteu. Aora Nael kende e ma ginidong’ie.” ^12 Omiyo, Musa gi Harun noa e nyim Farao, mi Musa nosayo Jehova mondo ogol ne Farao ogwende. ^13 Eka Jehova notimo kaka Musa ne okwaye, mi ogwende ma ne nie udi, e laru, kendo e puothe nochako tho. ^14 Ne gichokogi pidhe pidhe modhuro, kendo piny nochako golo tik marach. ^15 Ka Farao noneno ni osegol ogwende, chunye nodoko matek mi notamore winjogi, mana kaka Jehova nosewacho. ^16 Jehova koro nowacho ne Musa niya: “Nyis Harun orie luth ochwadgo piny mondo buru olokre suna* e piny Misri duto.” ^17 Mi ne gitimo kamano. Harun norieyo lwete mochwado piny gi ludhe kendo buru te nolokore suna e piny Misri, mi suna nosando ji kod le. ^18 Ajuoke Misri bende notemo timo hono ma kamano mondo gikel suna, to mano notamogi. Suna ne ni kuonde duto, kuom ji kod le. ^19 Eka ajuoke Misri nonyiso Farao niya: “Lwet Nyasaye e motimo mano!” To chuny Farao pod ne tek, mi notamore winjogi, mana kaka Jehova nosewacho.

Kata, “ludh Harun.”

Mano en kit suna moro ma ne yudore e piny Misri.

^ (Neh. 9:9, 10) “Ne ineno kaka kwerewa ne sandore e piny Misri, kendo ne iwinjo ywakgi e Nam Makwar. ^10 Eka ne itimo ranyisi gi honni mondo isandgo Farao, gi jotichne duto, kod pinye duto, nimar ne ing’eyo ni gitimo marach ne kwerewa. Kamano ne imiyo nyingi obedo gi huma mosiko nyaka kawuononi.

^ ***sjj wer 2 Nyingi En Jehova***

WER 2

Nyingi En Jehova

([Zaburi 83:18])

1. Nyasaye mar adier—

Mochueyo piny gi polo

Kuom tienge duto e piny—

Nyingi en Jehova.

Wamor kendo wail

Bedo e kanyaklani.

Kendo walando duong’ni,

Ne ji duto e piny.

(KORAS)

Jehova, Jehova,

In Nyasaye kendi.

Onge moro man e polo

Kata e piny duto.

In Nyasachwa man gi teko,

Ji duto nyaka ng’e.

Jehova, Jehova,

Adiera in e Nyasachwa.

2. Imiyo wabedo

Gigo duto midwaro,

Mondo watim dwaroni—

Nyingi en Jehova.

To wan Jonenoni

E kaka iluongowa.

Wamor bedo jotiji—

Miluongo gi nyingi.

(KORAS)

Jehova, Jehova,

In Nyasaye kendi.

Onge moro man e polo

Kata e piny duto.

In Nyasachwa man gi teko,

Ji duto nyaka ng’e.

Jehova, Jehova,

Adiera in e Nyasachwa.

(Ne bende [2 We. 6:14;][Zab. 72:19;][Isa. 42:8].)

^ (Zab. 83:18) Mondo ji ong’e ni in ma nyingi Jehova, In kendi e Ng’at Mamalo Chutho e wi piny mangima.

^ (2 We. 6:14) mowacho niya: “A Jehova Nyasach Israel, onge Nyasaye ma chalo kodi e polo kata e piny. In Nyasaye ma rito singruokne kendo ma ok we hero jotichne ma wuotho e yorene gi chunygi duto.

^ (Zab. 72:19) Mad nyinge maduong’ opak nyaka chieng’, Mad duong’ne opong’ piny duto. Amin kendo Amin.

^ (Isa. 42:8) An Jehova. Mano e nyinga; Ok anami ng’ato ang’ata duong’na, Ok anayie sanamu oyud pakna.

^ ***sjj wer 103 Jokwath Gin Mich Momiwa***

WER 103

Jokwath Gin Mich Momiwa

([Jo-Efeso 4:8])

1. Wuonwa chiwo joma konyowa,

Jokwath orit kwethne.

Giketonwa ranyisi maber,

Ka ginyisowa yo.

(KORAS)

Nyasaye chiwonwa chwo mogen,

Joma gin jo adiera.

Girito rombe momiyogi;

Wanyisgi hera madier.

2. Jokwath moherowa dewowa;

Gitayowa maber.

Sama wahinyre gikonyowa,

Wechegi ng’won adier.

(KORAS)

Nyasaye chiwonwa chwo mogen,

Joma gin jo adiera.

Girito rombe momiyogi;

Wanyisgi hera madier.

3. Gimiyowa rieko koda siem,

Mondo kik waba yo.

Gikonyowa luwo Nyasaye,

Watine mak waol.

(KORAS)

Nyasaye chiwonwa chwo mogen,

Joma gin jo adiera.

Girito rombe momiyogi;

Wanyisgi hera madier.

(Ne bende Isa. 32:1, 2;[Yer. 3:15;] Joh. 21:15-17;[Tich 20:28].)

^ (Efe. 4:8) Nikech owacho kama: “Ka ne oidho malo ne okawo jo momak e lweny; ne ochiwo ji kaka mich.”

^ (Isa. 32:1, 2) Neuru! Ruoth moro nolochi gi tim makare, Kendo jotelo nong’ad bura makare.  ^2 Ng’ato ka ng’ato nobed kar pondo ne yamo mager, Ka ma ji buoroe ne kodh yamo, Kaka aoche matindo e piny ma onge pi, Kaka tipo mar lwanda maduong’ e piny motwo.

^ (Jer. 3:15) Anamiu jokwath ma moro chunya, mi ginipidhu gi ng’eyo kod rieko.

^ (Joh. 21:15-17) Ka ne gisetieko chiemo, Yesu nopenjo Simon Petro niya: “Simon wuod Johana, be ihera moloyo magi?” Nodwoke kama: “Ee, Ruoth, ing’eyo ni aheri.” Yesu nowachone niya: “Pidh nyirombena.” ^16 Nopenje kendo mar ariyo niya: “Simon wuod Johana, be ihera?” Nodwoke kama: “Ee, Ruoth ing’eyo ni aheri.” Yesu nowachone niya: “Kwa rombena matindo.” ^17 Nopenje kendo mar adek kama: “Simon wuod Johana, be ihera?” Petro nowinjo malit nikech nopenje mar adek ni: “Be ihera?” Eka nodwoke niya: “Ruoth, ing’eyo weche duto; ing’eyo ni aheri.” Yesu nowachone kama: “Pidh rombena matindo.

^ (Tich 20:28) Nonreuru ahinya uwegi kod kueth duto bende ma roho maler oseketoue kaka jorit, mondo ubed jokwadh kanyakla mar Nyasaye ma nong’iewo gi remb Wuode owuon.

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

‘Ket Wechego e Lwet Joma Inyalo Gen’

^3 Thothwa ohero migepe ma wan-go e tij Nyasaye kendo dwaher timogi nyaka chieng’. Gima lit en ni mano ok nyalre nikech chakre Adam tim richo, ji bedo moti kendo tieng’ machielo kawo kargi. ([Ekl. 1:4]) Mano osekelo pek moko ne jotich Jehova. Tije ma jotich Jehova timo osemedore ahinya kendo moko kuomgi ok yot. Kaka migepe manyien medore, mano miyo wamanyo yore manyien mag timogi ma samoro oriwo tiyo gi teknoloji ma nyasani. Kata kamano, jotich Jehova moseti nyalo yudo ka puonjruok yore manyien-go ok yot. ([Luka 5:39]) Kata dabed ni ginyalo puonjore yorego, jotich Jehova ma rowere pod nigi teko mang’eny moloyo. ([Nge. 20:29]) Omiyo, en gima ber ka jotich Jehova moseti otiego owete ma pod tindo mondo oikre ne migepe momedore.—Som Zaburi 71:18.

^4 Owete ma nigi migepe nyalo yudo ka teknegi weyo migepe moko ne owete ma pod tindo. Jomoko oluor ni gibiro weyo migawo ma gisebedo ka gigeno ahinya. Moko kuomgi nyalo parore ni koro ok gibi tayo migepe ma yande gitayoga ka giparo ni samoro owete ma rowere ok bi timo migepego e yo maber. Moko bende nyalo neno ni gionge gi thuolo mar tiego jomamoko. Owete ma rowere bende onego obed joma hore sama pok omigi migepe momedore.

^ (Ekl. 1:4) Tieng’ achiel a kendo tieng’ machielo biro, Piny to osiko nyaka chieng’.

^ (Luka 5:39) Onge ng’at ma kosemadho divai machon to obiro dwaro manyien, nimar owacho ni, ‘Machon e ma ber moloyo.’”

^ (Nge. 20:29) Duong’ mar yawuoyi en tekogi, To duong’ mar jodongo en lwar manie wigi.

^ (Zab. 71:18) Yaye Nyasaye, kata ka chieng’ ati kendo wiya opong’ gi lwar kik ijwang’a. Abiro lando tekoni ne tieng’ ma biro, Kaachiel gi nyaloni maduong’ ne jo ma nobi bang’e.

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

Eklesiastes

Wach motigo e dho Hibrania ni Qo·heʹleth (ma tiende en “Ng’at ma choko ji kata jayalo; Ng’at ma kelo ji kanyakla; Ng’at ma kelo ji kanyachiel”) itiyogo kilero maber migawo ma ruoth ma ne tayo oganda Jo-Israel ne nigo. ([Ekl 1:1,][12]) Nikech ogandano nochiwore ne Nyasaye, ruoth e ma ne nigi ting’ mar neno ni gimakore motegno gi Ruodhgi madier kendo Nyasachgi. ([1Ru 8:1-5,][41-43,][66]) Nikech mano, ne inyalo fweny ni ruoth moro ber kata orach ka luwore gi kaka notayo ogandano e lamo Jehova. ([2Ru 16:1-4;][18:1-6]) Solomon notimo mathoth e choko Jo-Israel kaachiel gi jodak ma ne nie kindgi, e hekalu. E bug Eklesiastes, Solomon nochoko jo Nyasaye kogologi e gik ma kayiem mag pinyni kendo terogi e tije Nyasaye ma ne gichiworene kaka oganda. Nying motigo e Mumbniwa mag Kisungu olok kowuok kuom Qo·heʹleth ma yudore e Septuagint mondik e dho Grik, ma en Ek·kle·si·a·stesʹ (Eklesiastes), tiende ni “achiel kuom joma nie eklesia (kanyakla; chokruok).”

^ (Ekl. 1:1) Weche mag jayalo ma wuod Daudi, kendo ma en ruoth ma odak Jerusalem.

^ (Ekl. 1:12) An jayalo, asebedo ruodh Israel ka adak Jerusalem.

^ (1 Ru. 8:1-5) E kindeno, Solomon nochoko jodong Israel. Nochoko jotend dhoudi duto kod jotelo mamoko mag dhout Israel. Ne gidhi ir Ruoth Solomon Jerusalem mondo gigol sandug singruok mar Jehova e Dala Daudi, tiende ni Sayun. ^2 Jo-Israel duto nochokore e nyim Ruoth Solomon e sawo* ma notim e dwe mar Ethanim,* ma en dwe mar abiriyo. ^3 Omiyo, jodong Israel duto nobiro, kendo jodolo noting’o Sandug Singruok. ^4 Ne gikelo Sandug Singruok mar Jehova, hema mar romo, kod gik maler duto ma ne itiyogo e hemano. Jodolo kod Jo-Lawi nokelogi. ^5 Ruoth Solomon gi Jo-Israel duto ma noluong mondo obi ire nochokore e nyim Sandug Singruok. Ne ogol misengni mag rombe kod dhok mang’eny ahinya ma ne ok nyal kwan.

Tiende ni, Sap Kiche.

Som Apendiks B15.

^ (1 Ru. 8:41-43) “Bende, kuom wendo ma ok en achiel kuom jogi Israel mobiro kowuok e piny mabor nikech nyingi ^42 (nimar gibiro winjo nyingi maduong’ gi lweti man gi teko), kendo olemo kochomo odni, ^43 yie ichik iti ka in kar dakni e polo kendo itim gik moko duto ma ng’at ma wendo okwayi, mondo ji duto e piny mangima ong’e nyingi kendo omiyi luor mana kaka jogi Israel timo, kendo ging’e ni ot ma asegeroni iluongo gi nyingi.

^ (1 Ru. 8:66) E odiechieng’ ma luwe,* ne ogonyo oganda mondo odhi, ne giguedho ruoth kendo ne gidhi e miechgi ka giil kendo chunygi mor nikech ber ma ne Jehova onyiso jatichne Daudi gi joge Israel.

Hibrania, “odiechieng’ mar aboro,” tiende ni odiechieng’ maluwo ndalo abiriyo mogik.

^ (2 Ru. 16:1-4) E higa mar 17 mar loch Peka wuod Remalia, Ahaz wuod Ruoth Jotham nobedo ruodh Juda. ^2 Ahaz nobedo ruoth ka en jahigni 20 kendo nolocho kuom higni 16 kodak Jerusalem. Ne ok otimo gik makare e wang’ Jehova Nyasache kaka Daudi kwar mare notimo. ^3 Kar mano, nowuotho e yore mag ruodhi Israel, kendo nowang’o wuode e mach kaka misango koluwo timbe makwero mag ogendni ma Jehova noseriembo oa e nyim Jo-Israel. ^4 Bende, nodhi nyime wang’o misengni kuonde moting’ore, e gode, kendo e tiend yiende madongo.

^ (2 Ru. 18:1-6) E higa mar adek mar loch Hoshea wuod Ela ruodh Israel, Hezekia wuod Ruoth Ahaz nobedo ruodh Juda. ^2 Nobedo ruoth ka en jahigni 25, kendo ne olocho kuom higni 29 kodak Jerusalem. Nying min mare ne en Abi* nyar Zekaria. ^3 Nodhi nyime timo gik makare e wang’ Jehova mana kaka Daudi kwar mare notimo. ^4 En e ma nogolo kuonde moting’ore, nomuko sirni mag kite kendo ne otong’o siro mar yien. E wi mano, notoyo thuond mula ma Musa noloso, nimar nyaka chop kindego oganda Israel ne wang’oga misengni ma golo yiro ne thuondno kendo ne iluonge ni sanamu mar thuond mula.* ^5 Nogeno Jehova Nyasach Israel, kendo ne onge ruoth machielo kaka en kuom ruodhi duto mag Juda ma ne otelone kata ma ne olocho bang’e. ^6 Ne omakore motegno gi Jehova kendo ne ok obaro moweye. Nodhi nyime luwo chike ma Jehova nomiyo Musa,

Abi en nying machuok mar Abija.

Kata, “niluonge ni Nehushtan.”

^ ***th ite mar 14 Wuoyo gi Ilo***

SOMO NAMBA 11

Wuoyo gi Ilo

Jo-Rumi 12:11

GIMA INYALO TIMO: Wuo gi ilo mondo imak pach jowinjo.

KAKA INYALO TIMO MANO:

Ket chunyi e twagi. Sama itimo ikruok, par matut kaka wach mibiro wuoye nyalo konyo jowinjo. Ng’e maber weche mibiro tiyogo mondo iwachgi kowuok e chunyi.

Ng’e gima nyalo konyo jowinjo. Par matut kaka weche mibiro somo kata puonjo biro konyo jowinjo. Many yore minyalo gologo twak e yo ma biro konyo jowinjo orwak gima ipuonjo.

Gol twak gi ilo. Wuo kimor. Ti gi ranyisi mag del e nyiso kaka iwinjo e chunyi; ranyisi mag delgo kik bed michuno achuna.

Kik iti gi ranyisi mar del achiel pile nikech mano nyalo chocho jowinjo. Ranyisi mag del mitiyogo onego owinjre gi gima iwacho. Wuo gi ilo sama ipuonjo wach maduong’, kata sama ijiwo jowinjo mondo okaw okang’. Kik inyis ilo mokalo tong’ e twagi duto nikech mano biro miyo jowinjo ool gi winji.

^ (Rumi 12:11) Beduru jokinda, to ok jo samuoyo. Kindau mondo oliel ka mach nikech roho. Tiuru kaka wasumbni mag Jehova.*

Som Apendiks A5.

^ ***lmd No. 3 point 5***

5. Ikri konyo. Many yore minyalo konyogo ng’atno. Nyiso ng’ato ng’wono nyalo miyo obed thuolo wuoyo kodwa.

^ ***lmd Adiera ma Wahero Puonjo Ji***

APENDIKS A

Adiera ma Wahero Puonjo Ji

Yesu nowacho ni joma chunygi ni kare biro fwenyo adiera bang’ winjo adierago. ([Joh. 10:4,][27]) Omiyo, sa asaya ma wawuoyo gi ji, wadwaro ni wanyisgi adiera mag Muma e yo mayot. Inyalo chako wuoyo e wi adiera kitiyo gi penjogi: “Be ing’eyo ni . . . ?” kata “Be isegawinjo ni . . . ?” Bang’ mano, inyalo tiyo gi ndiko motudore gi wachno e lero adierano. Wuoyo e wi adiera manie Muma nyalo pidho kodhi mar adiera e chuny ng’ato, kendo Nyasaye nyalo miyo kodhino odong! —1 Kor. 3:6, 7.

Kinde Mabiro

Joot

Nyasaye

Lamo

Yesu

Pinyruodh Nyasaye

Chandruok

Tho

Din

KINDE MABIRO

1. Gik ma timore sani kod kido ma ji nigo nyiso ni lokruok chiegni timore.—[Mat. 24:3,][7, 8;] Luka 21:10, 11; 2 Tim. 3:1-5.

2. Piny ok bi kethi.—[Zab. 104:5;][Ekl. 1:4].

3. Piny biro bedo paradiso.—Isa. 35:1, 2;[Fwe. 11:18].

4. Ji duto biro bedo gi ngima maber.—[Isa. 33:24;][35:5, 6].

5. Inyalo dak nyaka chieng’ e piny.—[Zab. 37:29;][Mat. 5:5].

JOOT

6. Dichwo onego ‘oher chiege kaka oherore owuon.’—[Efe. 5:33;][Kol. 3:19].

7. Dhako onego omi chwore luor matut.—[Efe. 5:33;][Kol. 3:18].

8. Dichwo onego omakre gi chiege, to chiege bende onego otim kamano.—[Mal. 2:16;] Mat. 19:4-6,[9;][Hib. 13:4].

9. Nyithindo ma winjo jonyuolgi kendo miyogi luor ngimagi biro dhi maber.—[Nge. 1:8, 9;][Efe. 6:1-3].

NYASAYE

10. Nyasaye nigi nyinge.—[Zab. 83:18;][Jer. 10:10].

11. Nyasaye wuoyoga kodwa.—2 Tim. 3:16, 17; 2 Pet. 1:20, 21.

12. Nyasaye ok buon ji.—[Rap. 10:17;] Tich 10:34, 35.

13. Nyasaye dwaro konyowa.—[Zab. 46:1;][145:18, 19].

LAMO

14. Nyasaye dwaro ni wawuo kode.—[Zab. 62:8;][65:2;][1 Pet. 5:7].

15. Muma puonjowa kaka onego walem.—[Mat. 6:7-13;][Luka 11:1-4].

16. Onego walem nyading’eny.—[Mat. 7:7, 8;][1 The. 5:17].

YESU

17. Yesu ne en japuonj maduong’ kendo puonjge tiyo nyaka e kindegi.—Mat. 6:14, 15,[34;][7:12].

18. Yesu nokoro gik ma waneno ka timore e kindewagi.—[Mat. 24:3,][7, 8,][14;] Luka 21:10, 11.

19. Yesu en Wuod Nyasaye.—[Mat. 16:16;][Joh. 3:16;][1 Joh. 4:15].

20. Yesu ok en Nyasaye Manyalo Duto.—[Joh. 14:28;][1 Kor. 11:3].

PINYRUODH NYASAYE

21. Pinyruodh Nyasaye en sirkal manie polo.—[Dan. 2:44;][7:13, 14;] Mat. 6:9, 10;[Fwe. 11:15].

22. Pinyruodh Nyasaye biro kawo kar sirkande mag dhano.—[Zab. 2:7-9;][Dan. 2:44].

23. Pinyruodh Nyasaye kende e ma biro tieko chandruoge duto mag dhano.—Zab. 37:10, 11;[46:9;] Isa. 65:21-23.

CHANDRUOK

24. Nyasaye ok kelnwa chandruoge.—[Rap. 32:4;][Jak. 1:13].

25. Satan e ma chiko pinyni.—[Luka 4:5, 6;][1 Joh. 5:19].

26. Nyasaye neno chandruoge ma ikale kendo ogombo konyi.—Zab. 34:17-19;[Isa. 41:10,][13].

27. Machiegnini, Nyasaye biro tieko chandruoge.—[Isa. 65:17;] Fwe. 21:3, 4.

THO

28. Jomotho ok ong’eyo gimoro amora; ok gichandre.—[Ekl. 9:5;] Joh. 11:11-14.

29. Jomotho ok nyal konyowa kata hinyowa.—[Zab. 146:4;][Ekl. 9:6,][10].

30. Wedewa gi osiepewa mosetho ibiro chier.—Ayub 14:13-15; Joh. 5:28, 29;[Tich 24:15].

31. “Tho ok nobedie kendo.”—Fwe. 21:3, 4;[Isa. 25:8].

DIN

32. Nitie dinde ma Nyasaye ok oyiego.—[Jer. 7:11;] Mat. 7:13, 14,[21-23].

33. Nyasaye osin gi wuondruok.—[Isa. 29:13;][Mika 3:11;][Mar. 7:6-8].

34. Hera madier e ma ifwenyogo din madier.—[Mika 4:3;] Joh. 13:34, 35.

^ (Joh. 10:4) Ka osegolo rombene duto oko, otelo e nyimgi kae to rombego luwo bang’e, nikech ging’eyo dwonde.

^ (Joh. 10:27) Rombena winjo dwonda, ang’eyogi kendo giluwa.

^ (1 Kor. 3:6, 7) An ne apitho, Apolo ne oolo pi, to Nyasaye ne omiyo gidongo, ^7 omiyo, Nyasaye e ma miyo gidongo, to ok ng’at ma pitho kata ma olo pi.

^ (Mat. 24:3) Ka noyudo obet e Got Zeituni, jopuonjrene nobiro ire ka en kar kende mi ne gipenje niya: “Wachnwae, gigi biro timore karang’o, to en ranyisi mane ma biro nyiso ni intie,* kendo ni giko mar ndalo* okayo machiegni?”

Som Tiend Weche.

Kata, “chenro mar ndaloni.” Som Tiend Weche.

^ (Mat. 24:7, 8) “Nikech oganda noked gi oganda kendo pinyruoth noked gi pinyruoth, bende chiemo nobed manok kendo yiengni mag piny nobedie kamoro bang’ machielo. ^8 Magi duto gin chakruok mag masiche malit ka muoch ma kecho.

^ (Luka 21:10, 11) Eka nokonegi niya: “Oganda noked gi oganda, kendo pinyruoth noked gi pinyruoth. ^11 Yiengni madongo mag piny nobedie, bende chiemo nobed manok kamoro bang’ machielo kendo tuoche ma landore nobedie. Gik ma kelo luoro nonenre, kendo ranyisi madongo noa e polo.

^ (2 Tim. 3:1-5) To ng’e wachni, ni kinde matek ahinya nobedie e ndalo mag giko. ^2 Nimar ji nobed jo moherore giwegi, jo mohero pesa, jo ma pakore, jong’ayi, jo achaya, jo ma ok winj jonyuolgi, jo ma ok go erokamano, jo ma ok makre chuth gi jomamoko, ^3 jo ma onge hera, jo ma ok oikore loso winjruok moro amora, joketh nying ji, jo ma onge ritruok, jo mager, jo ma ok ohero gik mabeyo, ^4 jo andhoga, jo ma wigi tek, jo sunga, jo mohero mor mag piny kar hero Nyasaye, ^5 jo ma nenore gi oko ni gin jo moluoro Nyasaye to gitamore yie mondo tekone ochik ngimagi; to in pogri ia kuom jo ma kamago.

^ (Zab. 104:5) Oseguro piny motegno e wi misene, Piny ok bi yiengni nyaka chieng’.

^ (Ekl. 1:4) Tieng’ achiel a kendo tieng’ machielo biro, Piny to osiko nyaka chieng’.

^ (Isa. 35:1, 2) Thim kod piny motwo nobed mamor, Ee, thim nobed mamor kendo nothiew ka safron.*  ^2 Adier, obiro thiewo; Obiro bedo moil kendo kok gi mor. Obiro bedo gi duong’ ka Lebanon, Nobed ka maber kaka Karmel kod Sharon. Gibiro neno duong’ mar Jehova, gibiro neno ber mar Nyasachwa.

Safron gin maupe.

^ (Fwe. 11:18) Eka ogendni nobedo gi mirima, to mirimbi nobiro, mi kinde ma noseket nochopo mondo ong’ad bura ne jo motho, kendo mar chiwo pok ne wasumbni magi ma gin jonabi, gi jo maler, gi jo moluoro nyingi, jo matindo gi jo madongo, kendo mar ketho jo ma ketho piny.”

^ (Isa. 33:24) Kendo onge japiny ma nowachi niya: “Atuo.” Jo modak e pinyno biro bedo jo ma osewenegi richogi.

^ (Isa. 35:5, 6) E kindeno, muofni biro neno, Jo ma itgi odino itgi noyawre.  ^6 Jo ma ong’ol nochikre ka ngau, Kendo momni biro kok gi mor. Nimar pi nobubni e thim, Kendo aoche nobedie e piny motwo.

^ (Zab. 37:29) Jo makare nobed weg piny, Kendo ginidagie nyaka chieng’.

^ (Mat. 5:5) “Jo mamor gin jo mamuol, nimar piny nobed pok margi.

^ (Efe. 5:33) Kata kamano, ng’ato ka ng’ato kuomu nyaka her chiege kaka oherore owuon; to dhako bende onego omi chwore luor matut.

^ (Kol. 3:19) Un chwo, dhiuru nyime hero mondeu kendo kik ubed gi mirima mager kodgi.*

Kata, “makwiny kodgi.”

^ (Efe. 5:33) Kata kamano, ng’ato ka ng’ato kuomu nyaka her chiege kaka oherore owuon; to dhako bende onego omi chwore luor matut.

^ (Kol. 3:18) Un mon, bolreuru ne chwou, nimar en gima owinjore kuom Ruoth.

^ (Mal. 2:16) Nimar asin gi wach ketho kend chuth,” Jehova Nyasach Israel owacho, “kendo asin gi ng’at ma ohero timbe gero,”* Jehova Nyasach oganda lweny owacho. “Rituru chunyu kendo kik undhog joweteu.

Kata, “ng’at ma umore gi gero.”

^ (Mat. 19:4-6) Nodwokogi kama: “Pok usomo ni kar chakruok jachuech nochueyo dichwo gi dhako ^5 mi nowacho niya: ‘Nikech mano, dichwo nowe wuon-gi gi min-gi, mi nomakre gi chiege, kendo ji ariyogo nobed ringruok achiel’? ^6 Omiyo, koro ok gin ji ariyo kendo, to gin ringruok achiel. Kuom mano, gima Nyasaye oseriwo, dhano moro amora kik opogi.”

^ (Mat. 19:9) Awachonu ni ng’at ma ketho kend gi chiege mak mana nikech terruok,* mi okendo machielo, ochodo.”

Grik, porneia. Som Tiend Weche.

^ (Hib. 13:4) Ji duto mondo omi kend luor, kendo otanda mar kend kik dwany, nimar Nyasaye biro ng’ado bura ne joterruok* gi jochode.

Som Tiend Weche, “Terruok.”

^ (Nge. 1:8, 9) Wuoda, winj puonj mag wuonu, Kendo kik icha puonj* minu.  ^9 Gichalo kaka kondo ma jaber e wiyi Kendo ka tigo maber e ng’uti.

Kata, “chike.”

^ (Efe. 6:1-3) Un nyithindo winjuru jonyuolu, nikech timo kamano en gima kare kuom Ruoth. ^2 “Luor wuoru gi meru,” mano e chik mokwongo ma nigi singo: ^3 “Mondo weche odhini maber, kendo idag e piny aming’a.”

^ (Zab. 83:18) Mondo ji ong’e ni in ma nyingi Jehova, In kendi e Ng’at Mamalo Chutho e wi piny mangima.

^ (Jer. 10:10) To Jehova e Nyasaye madier. En e Nyasaye mangima kendo Ruoth ma nyaka chieng’. Piny biro yiengni nikech mirimbe, Ogendni ok nyal timo gimoro ka mirima omake.

^ (2 Tim. 3:16, 17) Ndiko duto okudh gi much Nyasaye kendo gikonyo kuom puonjo ji, kuom siemo ji, kuom rieyo gik moko, kendo kuom kwero ji kaluwore gi gik makare, ^17 mondo ng’at Nyasaye obed moromo chuth, moikore maber ne tije mabeyo duto.

^ (2 Pet. 1:20, 21) Nimar useng’eyo wachni motelo, ni onge wach moro amora mokor ei Ndiko ma dhano e ma ne osiekogo gi pache owuon. ^21 Nikech onge kinde moro amora ma wach mokor ne obiro nikech dwaro mar dhano, to ji ne wacho weche moa kuom Nyasaye kaluwore gi kaka roho maler ne tayogi.

^ (Rap. 10:17) Nimar Jehova Nyasachu e Nyasach nyiseche, kendo en e Ruodh ruodhi, en Nyasaye maduong’ man gi teko, kendo en Nyasaye mowinjore omi luor matut, bende en Nyasaye ma ok dew wang’ ng’ato, kendo ok okaw asoya.

^ (Tich 10:34, 35) Eka Petro nochako wuoyo kowacho niya: “Koro ang’eyo gadier ni Nyasaye ok buon ng’ato ang’ata, ^35 to e oganda moro amora, ng’at moluore kendo ma timo gik makare, oyiego.

^ (Zab. 46:1) Nyasaye e kar bwokwa kendo en e tekowa, En e ma okonyowa e kinde mag chandruok.

^ (Zab. 145:18, 19) Jehova chiegni gi ji duto ma luonge, Ochiegni gi ji duto ma luonge gadiera. ^19 Ochopo dwaro mag jo moluore; Owinjo ywakgi kendo oresogi.

^ (Zab. 62:8) Genuru kuom Nyasaye kinde duto, yaye ogendni. Olneuru gik manie chunyu. Nikech Nyasaye e kar bwokwa. (Sela)

^ (Zab. 65:2) A Nyasaye, ji duto nobi iri nimar in e Jawinj lamo.

^ (1 Pet. 5:7) ka uketo parruoku duto kuome, nikech odewou.

^ (Mat. 6:7-13) Sa ma ulemo, kik unwo anwoya weche kaka ogendni mamoko timo, nikech giparo ni ibiro winjgi ka gitiyo gi weche mang’eny. ^8 Un to kik ubed kaka gin, nimar Wuonu ong’eyo gik muchando kata ka pok ukwaye. ^9 “Un to onego ulem kama: “‘Wuonwa manie polo, nyingi mondo obed maler.* ^10 Pinyruodhi mondo obi. Dwaroni mondo otimre e piny kaka timore e polo. ^11 Miwa chiembwa mar odiechiengni; ^12 kendo iwenwa gopewa kaka wan bende waseweyo ne jogopewa. ^13 Kik iterwa e tem, to ireswa kuom ng’at marach.’

Kata, “omi luor; omi duong’.”

^ (Luka 11:1-4) Koro noyudo en kamoro kolemo, to ka notieko, achiel kuom jopuonjrene nowachone niya: “Ruoth, puonjwae kaka dwalem, mana kaka Johana bende nopuonjo jopuonjrene.” ^2 Omiyo, nowachonegi kama: “Ka ulemo, wachuru niya: ‘Wuonwa, nyingi mondo obed maler.* Pinyruodhi mondo obi. ^3 Miwa chiembwa modiechieng’ kaluwore gi dwarowa mapile. ^4 Wenwa richowa, nimar wan bende waweyo ne ji duto ma nigi gopewa; kendo kik iterwa e tem.’”

Kata, “omi luor; omi duong’.”

^ (Mat. 7:7, 8) “Sikuru ka ukwayo, to nomiu; sikuru ka umanyo, to unuyudi; sikuru ka udwong’o, to noyawnu; ^8 nikech ng’at ma kwayo imiyo, to ng’at ma manyo yudo, kendo ng’at ma dwong’o ibiro yawne.

^ (1 The. 5:17) Lamuru kinde duto.

^ (Mat. 6:14, 15) “Nimar kuweyo ne ji kethogi, Wuonu manie polo bende nowenu kethou; ^15 to ka ok uwe ne ji kethogi, Wuonu bende ok bi weyonu kethou.

^ (Mat. 6:34) Omiyo, kik uparru kuom kiny, nikech kiny nobed gi parruokne owuon. Odiechieng’ kodiechieng’ nigi chandruokne morome.

^ (Mat. 7:12) “Omiyo, gik moko duto ma udwaro ni ji otimnu, un bende utimnegiuru kamano. Adier, mano e gima Chik kod weche Jonabi puonjo.

^ (Mat. 24:3) Ka noyudo obet e Got Zeituni, jopuonjrene nobiro ire ka en kar kende mi ne gipenje niya: “Wachnwae, gigi biro timore karang’o, to en ranyisi mane ma biro nyiso ni intie,* kendo ni giko mar ndalo* okayo machiegni?”

Som Tiend Weche.

Kata, “chenro mar ndaloni.” Som Tiend Weche.

^ (Mat. 24:7, 8) “Nikech oganda noked gi oganda kendo pinyruoth noked gi pinyruoth, bende chiemo nobed manok kendo yiengni mag piny nobedie kamoro bang’ machielo. ^8 Magi duto gin chakruok mag masiche malit ka muoch ma kecho.

^ (Mat. 24:14) Kendo wach maber mar Pinyruoth ibiro yal* e piny mangima mondo obed ranyisi* ne ogendni duto, eka giko nobi.

Kata, “landi.”

Kata, “ochiw neno.”

^ (Luka 21:10, 11) Eka nokonegi niya: “Oganda noked gi oganda, kendo pinyruoth noked gi pinyruoth. ^11 Yiengni madongo mag piny nobedie, bende chiemo nobed manok kamoro bang’ machielo kendo tuoche ma landore nobedie. Gik ma kelo luoro nonenre, kendo ranyisi madongo noa e polo.

^ (Mat. 16:16) Simon Petro nodwoke kama: “In e Kristo, Wuod Nyasaye mangima.”

^ (Joh. 3:16) “Nimar Nyasaye nohero piny ahinya mi nochiwo Wuode ma miderma, mondo ng’at ma nyiso yie kuome kik kethi, to obed gi ngima ma nyaka chieng’.

^ (1 Joh. 4:15) Ng’ato ang’ata ma hulo ayanga ni Yesu en Wuod Nyasaye, Nyasaye siko e winjruok achiel gi ng’atno, to ng’atno bende siko e winjruok achiel gi Nyasaye.

^ (Joh. 14:28) Ne uwinjo ka awachonu ni, ‘Adhi kendo ni abiro duogo iru.’ Ka adier uhera, da ubedo mamor ni adhi ir Wuora, nikech Wuora duong’ moloya.

^ (1 Kor. 11:3) Kata kamano, daher ni ung’e ni wi dichwo ka dichwo en Kristo; to wi dhako en dichwo; kendo wi Kristo en Nyasaye.

^ (Dan. 2:44) “E kinde loch ruodhigo, Nyasaye manie polo nochung pinyruoth ma ok noketh ngang’. Pinyruodhno ok nomi oganda machielo, to obiro ng’injo pinjeruodhi mamokogi duto motiekgi chuth kendo noloch nyaka chieng’.

^ (Dan. 7:13, 14) “Ka ne pod adhi nyime neno fweny gotieno, ne! ng’at ma chalo wuod dhano ne obiro e boche polo. Ne oyiene mondo odhi ir Ng’at ma Hike Ng’eny, kendo ne gitere e nyime. ^14 Nomiye loch, gi duong’, gi pinyruoth mondo ji duto, bed ni giwuok e dhoot mane kata giwacho dhok mane, gitine. Lochne en loch ma nyaka chieng’ ma ok norum, kendo pinyruodhe ok noketh ngang’.

^ (Mat. 6:9, 10) “Un to onego ulem kama: “‘Wuonwa manie polo, nyingi mondo obed maler.* ^10 Pinyruodhi mondo obi. Dwaroni mondo otimre e piny kaka timore e polo.

Kata, “omi luor; omi duong’.”

^ (Fwe. 11:15) Malaika mar abiriyo nogoyo turmbetane. Kendo dwol moko ma kok matek ne owinjore e polo ka wacho niya: “Loch mar piny koro osebedo Pinyruoth mar Ruodhwa kod mar Kristone, kendo obiro locho ka en ruoth nyaka chieng’.”

^ (Zab. 2:7-9) Adwaro lando gima Jehova oseng’ado; Nowachona niya: “In wuoda; Kawuono asebedo wuonu.  ^8 Kwaya mondo amiyi ogendni duto obed magi, Kendo piny ngima obed mwanduni.  ^9 Ibiro ng’injogi gi ludh loch molos gi nyinyo, Kendo initogi matindo tindo ka agulu.”

^ (Dan. 2:44) “E kinde loch ruodhigo, Nyasaye manie polo nochung pinyruoth ma ok noketh ngang’. Pinyruodhno ok nomi oganda machielo, to obiro ng’injo pinjeruodhi mamokogi duto motiekgi chuth kendo noloch nyaka chieng’.

^ (Zab. 37:10, 11) Odong’ mana kinde matin, to joricho ok nobedie; Inimanygi kuonde ma ne gintie, To ok ibi yudogi. ^11 To jo mamuol nobed weg piny, Kendo ginibed mamor ahinya nikech ginidag gi kuwe.

^ (Zab. 46:9) Otieko lwenje e piny duto. Oturo atunge kod tonge; Owang’o geche lweny* gi mach.

Kata nyalo bedo, “okumbni.”

^ (Isa. 65:21-23) Gibiro gero ute kendo ginidagie, Gibiro pidho puothe mzabibu kendo chamo olembegi. ^22 Ok giniger ute mondo jomamoko e modagie, Kendo ok ginipur mondo jomoko nono e mocham. Nimar ndalo mag joga nobed mana ka ndalo mag yien, Kendo joga moyier nobed mamor gi tich lwetegi. ^23 Ok giniti matek kayiem nono, Kata nyuolo nyithindo mondo one masira, Nikech ginibed kodhi ma Jehova oguedho, Kaachiel gi nyikwagi.

^ (Rap. 32:4) En Lwanda, tichne long’o chuth, Nimar yorene duto ni kare. En Nyasaye ma jadiera ma ok nyal timo ne ng’ato gima ok kare; Timbene ni kare, kendo en Nyasaye matir.

^ (Jak. 1:13) Kitemo ng’ato, kik owach niya: “Nyasaye tema.” Nimar ok nyal tem Nyasaye gi gik maricho, to en owuon bende ok otem ng’ato.

^ (Luka 4:5, 6) Eka Jachien notere malo mi nonyise ka diemo wang’ pinjeruodhi duto mag piny. ^6 Jachien nowachone kama: “Abiro miyi loch e wi pinjeruodhigi duto kod duong’gi nikech osemiyagi, kendo ng’at ma adwaro to amiyogi.

^ (1 Joh. 5:19) Wang’eyo ni wan mag Nyasaye, to piny duto ni e teko mar ng’at marach.

^ (Zab. 34:17-19) Jo makare noywak ne Jehova mi nowinjogi; Noresogi e chandruogegi duto. ^18 Jehova ni machiegni gi jo ma chunygi onyosore, Kendo oreso jo ma chunygi ool. ^19 Ng’at makare yudo chandruoge mang’eny, To Jehova rese kuomgi giduto.

^ (Isa. 41:10) Kik iluor, nimar an kodi. Kik iparri, nimar an e Nyasachi. Abiro tegi, ee, abiro konyi, Anamaki motegno gi bada ma korachwich ka atayi e yo makare.’

^ (Isa. 41:13) Nikech an Jehova Nyasachi, amako lweti ma korachwich, An e ma awachoni niya, ‘Kik iluor. Abiro konyi.’

^ (Isa. 65:17) Neuru! Achueyo polo manyien gi piny manyien; Ji ok nopar gik machon, Bende, gigo ok nochand chunygi kendo.

^ (Fwe. 21:3, 4) Eka gikanyono ne awinjo dwol moro maduong’ moa e kom-lojno ka wacho niya: “Neuru! Hema mar Nyasaye koro nigi dhano, kendo obiro dak kodgi, mi ginibed joge. To Nyasaye owuon nobed kodgi. ^4 Kendo obiro yweyo pi wengegi duto, mi tho ok nobedie kendo, kata kuyo, kata ywak, kata rem ok nobedie kendo. Gik machon osekadho.”

^ (Ekl. 9:5) Jo mangima ong’eyo ni gibiro tho, to jo motho ok ong’eyo gimoro amora, kendo gionge pok moro amora nikech wich osewil kodgi.

^ (Joh. 11:11-14) Ka nosewacho wechegi, nomedo kama: “Lazaro osiepwa nindo, to adhi kuno mondo achiewe.” ^12 Eka jopuonjrene nowachone niya: “Ruoth, kare ka onindo to obiro chango.” ^13 Kata kamano, Yesu ne wuoyo kuom tho mar Lazaro. To gin ne giparo ni nowuoyo e wi nindo mar yueyo. ^14 Eka gikanyono Yesu nowachonegi ayanga kama: “Lazaro otho,

^ (Zab. 146:4) Muche rumo kendo odok e lowo; Chieng’no e ma gik ma oparo duto lalie.

^ (Ekl. 9:6) Hera kod sigu kaachiel gi nyiego ma ne gin-go oselal nono, kendo gionge kargi kuom gik ma timore e piny.

^ (Ekl. 9:10) Tim tich moro amora ma lweti oyudo gi tekoni duto, nimar onge tich, kata lony, kata ng’eyo gimoro, kata rieko e Liel* ka ma idhiye.

Hibrania, “Sheol.” Som Tiend Weche.

^ (Ayub 14:13-15) Mad iyie ipanda e Liel,* Kendo ipanda kuno nyaka mirimbi rum, Kendo iket kinde ma ibiro parae kendo! ^14 Ka dhano otho, be dobed mangima kendo? Anarit e tuechna Nyaka chik ma gonya obi. ^15 Ibiro luonga, to anadwoki. Kendo inigomb neno tich lweti.

Hibrania, “Sheol.” Som Tiend Weche.

^ (Joh. 5:28, 29) Kik uwuor wachni nikech sa biro ma ji duto manie liete* nowinj dwonde ^29 mi giniwuog oko, jo ma notimo gik mabeyo e chier mar ngima, to jo ma notimo gik maricho e chier mar bura.

E dho Grik, wach molok kae ni ‘liete,’ en wach ma nyiso ni rapar mar joma ni e lietego, wich ok owilgo.‏

^ (Tich 24:15) Kendo an gi geno kuom Nyasaye, ma en geno ma gin bende giyiego, ni chier nobedie mar jo ma kare gi jo ma ok kare.

^ (Fwe. 21:3, 4) Eka gikanyono ne awinjo dwol moro maduong’ moa e kom-lojno ka wacho niya: “Neuru! Hema mar Nyasaye koro nigi dhano, kendo obiro dak kodgi, mi ginibed joge. To Nyasaye owuon nobed kodgi. ^4 Kendo obiro yweyo pi wengegi duto, mi tho ok nobedie kendo, kata kuyo, kata ywak, kata rem ok nobedie kendo. Gik machon osekadho.”

^ (Isa. 25:8) Obiro tieko* tho chuth, Jehova Wuon Loch Duto biro yweyo pi wengegi duto. Obiro golo achaya duto ma joge yudo e piny, Nimar Jehova owuon osewacho kamano.

Kata, “muonyo.”

^ (Jer. 7:11) Ang’o momiyo useloko ot miluongo gi nyingani mondo obed rogo mar jomecho? An awuon aseneno mano gi wang’a,” Jehova owacho.

^ (Mat. 7:13, 14) “Donjuru e rangach madiny, nikech rangano duong’, kendo yorno lach ma tero ji e kethruok, to ji mang’eny e ma donjoe; ^14 to rangach matin kod yo madiny tero ji e ngima, to ji manok e ma nwang’e.

^ (Mat. 7:21-23) “Kik upar ni ji duto ma luonga ni, ‘Ruoth, Ruoth,’ e ma nodonj e Pinyruodh polo, to mana jo ma timo dwaro mar Wuora manie polo e ma nodonji. ^22 Ji mang’eny nowachna chieng’no niya: ‘Ruoth, Ruoth, donge ne wakoro wach e nyingi, kendo ne wagolo jochiende e nyingi, kendo ne watimo tije mang’eny madongo e nyingi?’ ^23 To anawachnegi niya: ‘Ok nang’eyou ngang’! Auru e nyima, un jo ma timo richogi!’

^ (Isa. 29:13) Jehova owacho niya: “Ogandani sudo ira mana gi dhogi Kendo gimiya duong’ mana gi wechegi, To chunygi bor ahinya koda; Kendo giluora mana nikech chike dhano ma osepuonjgi.

^ (Mika. 3:11) Jotende ng’ado bura mondo giyud asoya, Jodolo mage puonjo ji mondo ochulgi, Kendo jonabi mage koro wach mondo giyud pesa. To pod gisirore kuom Jehova, ka giwacho niya: “Donge Jehova ni kodwa, koso? Onge masira ma biro yudowa.”

^ (Mar. 7:6-8) Nodwokogi kama: “Isaya ne ni kare ka nokoro wach kuomu un jo ma wuondore, kaka ondik ni, ‘Jogi miya luor mana gi dhogi to chunygi bor ahinya koda. ^7 Gilama kayiem nono nikech gipuonjo chike dhano ka gima gin chike Nyasaye.’ ^8 Uweyo chik Nyasaye kae to umakoru gi timbe dhano.”

^ (Mika. 4:3) Obiro ng’ado ne ji mang’eny bura, Enorie weche mag ogendni ma roteke man mabor. Ginithedh ligengnigi obed kwer, Kendo tongegi obed pand keyo. Oganda ok noting’ ligangla ne oganda machielo, Ok ginichak gipuonjre lweny kendo.

^ (Joh. 13:34, 35) Amiyou chik manyien, ni ubed gi hera e kindu; mana kaka aseherou, un bende herreuru e kindu. ^35 Ma e ma nomi ji duto ong’e ni un jopuonjrena ka un gi hera e kindu uwegi.”

^ ***lmd No. 2 point 3***

3. Yaw wang’i. Wanyalo ng’eyo weche mathoth kuom ng’ato ka warango ranyisi mag dende. Be ng’atno oikore wuoyo kodi? Inyalo chako wuoyo e wi puonj moro mar Muma ka ipenje niya, “Be ing’eyo ni . . . ?” Kik ichun ng’ato gi wuoyo ka ok odwar timo kamano.

^ ***lmd No. 9 point 5***

5. Wuo e wi gik ma nyalo konye. Nyise mapiyo kaka puonjruok Muma nyalo konye yudo dwoko mag penjo ma en-go, kod kaka Muma nyalo konye e ngimane mapile.

^ ***lmd No. 10 point 3***

3. Puonjri gi japuonjreni e sa mowinjore kode kod kama oyiero. Samoro onyalo dwaro ni upuonjre e odiechieng’ moro e juma kata e sa moro sie. Be onyalo hero puonjore kama otiye, e ode, kata kamoro machielo? Ka nyalore, ikri loko chenroni mondo ipuonjri kode e sa kod kama owinjore kode.

^ ***sjj wer 84 Wachiwore Lendo e Okang’ Malach***

WER 84

Wachiwore Lendo e Okang’ Malach

(Mathayo 9:37, 38)

1. Jehova Ruoth ong’eyowa

Odwaro ni wabed mamor.

Yore mang’eny monyisowa

Watiyogo e ngimawa.

(KORAS)

Wachiwo ngimawa,

ne Ruoth Nyasachwa.

Kama jotich tinie, wachope

mondo walendi.

2. Nitiere tich e piny duto.

Kama tich ng’eny, wachiwore.

Wanyiso ni wadewo ji;

Wakonyogi; wapuonjogi.

(KORAS)

Wachiwo ngimawa,

ne Ruoth Nyasachwa.

Kama jotich tinie, wachope

mondo walendi.

3. Alworawa, kuonde duto

Ogendni te giyudo wach.

Watiyo gi yore manyien

Mondo walend ne ji duto.

(KORAS)

Wachiwo ngimawa,

ne Ruoth Nyasachwa.

Kama jotich tinie, wachope

mondo walendi.

(Ne bende [Joh. 4:35;][Tich 2:8;][Rumi 10:14].)

^ (Mat. 9:37, 38) Eka nowacho ne jopuonjrene niya: “Adier, tij keyo duong’, to jotich e ma nok. ^38 Omiyo, kwauru Ruodh keyo mondo oor jotich e keyone.”

^ (Joh. 4:35) Donge uwacho ni, pod odong’ dweche ang’wen to keyo chopo? Neuru! Awachonu niya: Ting’uru wang’u mondo une puothe, kaka gisechiek kendo giromo keyo. Koro

^ (Tich 2:8) To obet nade ni ng’ato ka ng’ato kuomwa winjo ka giwacho dhok ma nonyuolee?

^ (Rumi 10:14) To ere kaka gibiro luongo nying ng’at ma pok giketo yie kuome? Bende, ere kaka gibiro keto yie kuom ng’at ma pok giwinjo wachne? Kata, ere kaka gibiro winjo ka pok ng’ato oyalonegi?

^ ***lfb ite mar 52-ite mar 53 par. 3 Masiche Mamoko Auchiel*** >>

SULA MAR 20

Masiche Mamoko Auchiel

Musa gi Harun nonyiso Farao kaka Nyasaye nosewacho niya: ‘Ka ok iyie ne joga mondo owuogi, abiro oro lwang’ni modhuro e pinyu.’ Lwang’ni moko ma kecho malit nomonjo ute Jo-Misri te, gibed joma omewo kata joma odhier. Pinyno te nopong’ gi lwang’nigo. Goshen kama Jo-Israel nodakie to ne okuwe malich. Onge lwang’ni ma ne chandogi. Chakre masirani ka dhi nyime, onge masira ma ne timore kama Jo-Israel nodakie. Jo-Misri kende e ma ne yudo masichego. Farao nosecho kama: ‘Kwa Jehova mondo ogolnwa lwang’nigi. Kae to jou nyalo wuok.’ To ka ne Jehova ogolo agola lwang’nigo ni i, Farao noloko pache. Be gik ma ne otimorego ne dhi miyo Farao owinj Jehova?

Jehova nowacho kama: ‘Ka Farao otamore gonyo joga, to jamni mag Jo-Misri biro bedo ma tuo ma githo.’ Kinyne, jamni nochako tho. Jamni mag Jo-Israel to ne ok otho. Kata kamano, Farao pod ne wiye tek ta.

Koro, Jehova nonyiso Musa ni odog ir Farao, kendo okir buch kendo e kor yamo. Ka ne Musa otimo kamano, buru nopong’o kor lwasi duto, mi Jo-Misri duto notimo buru. Buruno nomiyo buche ma lokore adhonde omako Jo-Misri te kaachiel gi jambgi. To e ma pod Farao nodagi gonyo Jo-Israel.

Jehova nochako ooro Musa ir Farao, kendo Musa nonyiso Farao e lo Jehova kama: ‘Pod itamori gonyo joga? Kiny pe nochue e pinyni duto.’ Kinyne, Jehova ne omiyo kodh pe ochue mang’eny. Polo ne omor matek, kendo mach nomil e kor yamo. Koth ma chalo kamano ne pok ochue e piny Misri nyaka nene. Yiende duto kod cham ma ne ni e puothe Jo-Misri nokethore, to mag Jo-Israel ne ok okethore. Farao nosecho niya: ‘Kwa Jehova mondo ogolnwa masirani! Kae to unyalo dhi uduto.’ To ka ne koth malichno ochok achoka ni i, Farao noloko pache kendo.

Kae to Musa nowacho kama: ‘Koro, dede madongo dhi tieko cham duto ma pe noweyo.’ Dede tara gi tara nowuok mochamo gimoro amora ma nodong’ e puothe kod yiende. Farao noywagore kama: ‘Sa Jehova mondo oriemb dedegi.’ Ka ne Jehova ogolo dedego, Farao wiye nomedo mana bedo matek.

Jehova nonyiso Musa kama: “Rie lweti kochomo polo.” Gikanyono, mudho mandiwa nokwako kor polo. Kuom odiechienge adek moluwore, Jo-Misri ne ok nyal neno gimoro amora kata ng’ato ang’ata. Jo-Israel kende e ma ne nigi ler e utegi.

Farao nowacho ne Musa niya: ‘Koro to unyalo dhi. Jamni kende e ma kik udhigo.’ To Musa nodwoke niya: ‘Nyaka wadhi gi jamni bende, nikech gin e ma wabiro chiwogi ne Nyasachwa kaka misango.’ Farao iye nowang’ marach. Nokok ne Musa gi dwol maduong’ kowacho niya: ‘Wuog kae! Kichako inyono kae, to abiro negi.’

“Unuchak une pogruok ma nitie e kind ng’at makare gi jaricho, kendo e kind ng’at ma tiyo ne Nyasaye kod ma ok tine.”—[Malaki 3:18]

Penjo: Gin masiche mage auchiel ma Jehova nomedo ne Jo-Misri? Pogruok mane ma ne nitie e kind masiche auchielgi kod masiche adek mokwongo?

Wuok 8:20–10:29

^ (Mal. 3:18) Eka unuchak une pogruok ma nitie e kind ng’at makare gi jaricho, kendo e kind ng’at ma tiyo ne Nyasaye kod ma ok tine.”

^ (Wuok 8:20-10:29) Kae to Jehova nowacho ne Musa kama: “Kiny imond gokinyi ir Farao e dho Aora Nael nikech obiro dhi kanyo. Nyise ni Jehova Nyasaye owacho kama: ‘We joga odhi olama. ^21 To kitamori weyogi, abiro kelo lwang’ni ma biro kayi, gi jotichni, gi jogi, kendo ginidonj e uteni. Ute Jo-Misri biro pong’ gi lwang’nigo, kendo ginium piny duto. ^22 Chieng’no, narit piny Goshen ka ma joga odakie kendo ok nawe lwang’nigo odhi kuno, mi ining’e ni, an Jehova, an gi teko e wi pinyni. ^23 Anaket pogruok e kind joga gi jogi. Hononi biro timore kiny.’” ^24 Jehova notimo kamano, mi lwang’ni mang’eny nochako donjo e od Farao, e ute jotichne, kod e piny Misri duto. Lwang’ni noketho pinyno ahinya. ^25 Gikone, Farao noluongo Musa gi Harun mowachonegi kama: “Dhiuru uchiw misango ne Nyasachu, to nyaka utime mana e piny Misri kae.” ^26 To Musa nodwoke niya: “Ok owinjore watim kamano nikech misengni ma wabiro chiwo ne Jehova Nyasachwa gin gik makwero ne Jo-Misri. Ka po ni wachiwo misengnigo e wang’ Jo-Misri, donge gibiro goyowa gi kite? ^27 Wabiro dhi wuodh ndalo adek e thim, to kuno e ma wanachiwie ne Jehova Nyasachwa misango mana kaka osechikowa.” ^28 Mi Farao nowacho kama: “Abiro weyou mondo udhi uchiw ne Jehova Nyasachu misango e thim. To en mana ni kik udhi mabor ahinya. Omiyo, kwanauru Nyasachu.” ^29 Musa nowacho niya: “Koro ero awuok e nyimi mondo adhi asani Jehova, kendo kiny lwang’ni ma kechogi noweyi, gi jotichni, kod jogi. Kata kamano, kik ichak iwuondwa kitamowa dhi chiwo misango ne Jehova.” ^30 Eka Musa nowuok e nyim Farao modhi sayo Jehova. ^31 Mi Jehova notimo kaka Musa nokwaye, kendo lwang’ni noweyo Farao, gi jotichne, kod joge. Onge kata lwang’ni achiel ma ne odong’. ^32 Kata kamano, chuny Farao ne obedo matek kendo mi ok noweyo Jo-Israel mondo odhi.

9 Jehova nowacho ne Musa niya: “Dhi ir Farao mondo inyise ni Jehova Nyasach Jo-Hibrania owacho kama: ‘We joga odhi olama. ^2 To ka pod itamori weyogi, ^3 Jehova biro monjo jamni magu. Obiro kelo tuo malich ma nego farese, punde, ngamia, dhok, kod rombe. ^4 Jehova biro pogo jamb Jo-Israel kod jamb Jo-Misri kendo onge jamb Jo-Israel kata achiel ma biro tho.’” ^5 Kendo ng’e ni Jehova oseng’ado chieng’ motimoe mano kowacho kama: “An e Jehova, kendo kiny natim mano e piny Misri.” ^6 Kinyne, Jehova notimo kaka nowacho kendo jamni duto mag Jo-Misri nochako tho, to onge jamb Jo-Israel kata achiel ma ne otho. ^7 Farao ne onono mofwenyo ni onge jamb Jo-Israel kata achiel ma ne otho. Kata kamano, chunye ne pod tek kendo ok noweyo mondo Jo-Israel odhi. ^8 Eka Jehova nowacho ne Musa kod Harun kama: “Jukuru buch kendo e lwetu koni gi koni mondo Musa okirgi e yamo e nyim Farao. ^9 Buch kendono biro lokore buru mayom e piny Misri duto, mi nomi buche ma lokore adhonde omak ji kod jamni e pinyno duto.” ^10 Omiyo, ne gikawo buch kendo mi gidhigo ir Farao. Musa nokiro burugo e kor yamo mi buche nochako kuodo dhano gi jamni, kendo buchego ne olokore adhonde. ^11 Ajuoke mag Misri ne ok nyal dhi e nyim Musa, nikech gin bende buchego nokuodogi mana kaka nokuodo Jo-Misri duto. ^12 To Jehova noweyo mondo chuny Farao obed matek, kendo ne ok owinjogi mana kaka Jehova nosewacho ne Musa. ^13 Eka Jehova nowacho ne Musa niya: “Kiny imond gokinyi e nyim Farao mondo inyise ni Jehova Nyasach Jo-Hibrania owacho kama: ‘We joga odhi olama. ^14 Nikech wang’ni to adhi kelo masichena duto kuomi, kuom jotichni, kod jogi, mondo ing’e ni onge ng’at machielo ma chal koda e piny duto. ^15 Nikech chop sani, di koro aserieyo lweta mondo akel tuo malich ma negi kod jogi, kendo di koro asetiekou e pinyni. ^16 Ng’e ni gimomiyo aseweyi nyaka sani en ni mondo anyisi tekona, kendo mondo nyinga olandre e piny duto. ^17 To e ma pod itamori weyo joga mondo odhi nikech wiyi tek! ^18 Kiny kar sechegi anakel koth maduong’ ma biro chue gi pe madongo dongo ma pok nochuega e piny Misri nyaka nene. ^19 Kuom mano, nyis ji mondo girwak jambgi kod gigegi duto e udi. Kodhno biro nego ng’ato ang’ata kata jamni moro amora ma ok bi bedo e ot.’” ^20 Jotij Farao ma ne oluoro wach Jehova norwako jotijegi kod jambgi e udi mapiyo, ^21 to ma ne ok odewo wach Jehova noweyo jotijegi kod jambgi oko. ^22 Koro Jehova nowacho ne Musa niya: “Rie lweti kochomo polo mondo pe ogo ji, jamni, gi puothe duto man Misri.” ^23 Kuom mano, Musa norieyo ludhe kochomo polo kendo Jehova nokelo mor polo gi pe, kod mach* e piny. Jehova nomiyo pe ogoyo piny Misri ma ok chogi. ^24 Pe nogoyo piny, kendo polo bende ne mil. Ne en pe mang’eny ma pok nogoyoga piny Misri nyaka nene. ^25 Pe nogoyo gimoro amora ma ne ni oko e piny Misri, kendo nogoyo dhano gi le, kod puothe, moketho yiende duto. ^26 Piny Goshen kende, ka ma Jo-Israel nodakie, e ma pe ne ok ogoyo. ^27 Farao noluongo Musa gi Harun mowachonegi niya: “Koro ayie ni an e jaricho. Jehova ni kare, to an kaachiel gi joga e ma waketho. ^28 Dhi usana Jehova mondo ochungnwa mor polo gi pe. Eka wang’ni to anaweu mondo udhi, kendo ok unumed bedo kae.” ^29 Musa nodwoke kama: “Ka asewuok e gweng’uni, anarie lweta mondo asa Jehova. Mor polo kod pe biro rumo mondo ing’e ni piny duto en mar Jehova. ^30 To gima ang’eyo en ni kata ka atimo kamano, in kaachiel gi jotichni ok ubi luoro Jehova Nyasaye.” ^31 Koro pe noketho tworo gi shairi, nimar shairi nosemoyo kendo tworo nosechako thiewo. ^32 Kata kamano, ngano kod kusemeth* to ne ok okethore nikech ne opidhgi achien. ^33 Eka Musa nowuok e nyim Farao morieyo lwete kosayo Jehova mi mor polo gi pe norumo. ^34 Ka ne Farao oneno ni koth, gi pe, kod mor polo oserumo, chunye nomedo bedo matek kaachiel gi jotichne bende. ^35 Chuny Farao nomedo bedo matek mi ok noweyo Jo-Israel odhi mana kaka Jehova nosewacho kokalo kuom Musa.

10 Eka Jehova nonyiso Musa niya: “Dhi ir Farao nimar aseweyo chunye kod chuny jotichne obed matek mondo atim honnigi e nyime, ^2 kendo unyis nyithindu gi nyikwau kaka ne atimo honni ka agoyo Misri gi masiche malich; mi unung’e ni adier an e Jehova.” ^3 Omiyo, Musa gi Harun nodhi ir Farao mi ginyise niya: “Jehova Nyasach Jo-Hibrania owacho kama, ‘Ibiro dagi winja nyaka karang’o? We joga odhi olama. ^4 Ka pod itamori weyo joga, kiny nakel det-bonyo e piny. ^5 Kendo gibiro pong’o piny ma kata mana lowo ok bi neno. Ginicham gik moko duto ma ne pe ok oketho kod yien duto bende. ^6 Ginipong’ uteni, gi ute jotichni duto, kod ute Jo-Misri duto e okang’ ma wuoneu kod kwereu pok nonenoga nyaka nene.’” Bang’ mano, Musa noa e nyim Farao. ^7 Jotich Farao nonyise niya: “Ng’atni biro thagowa nyaka karang’o? Wegi mondo gidhi gilam Jehova Nyasachgi. Donge iseneno kaka Misri osekethore?” ^8 Mi nokel Musa gi Harun kendo e nyim Farao, mowachonegi kama: “Dhiuru ulam Jehova Nyasachu. To daher ng’eyo ni ng’a gini ma biro dhi? ^9 Musa nodwoke kama: “Wabiro dhi gi jowa matindo gi madongo, nyiwa gi yawuotwa, kaachiel gi rombewa kod dhowa, nimar wadhi timo sawo ne Jehova.” ^10 Farao nowachonegi niya: “Ka po ni anyalo weyou mondo udhi gi nyithindu, to kara adier Jehova ni kodu! Nyaka bed ni uchano timo gimoro marach. ^11 Adagi! Jo ma chwo kende e ma nyalo dhi mondo gilam Jehova, nikech mano e ma nudwaro.” Bang’ mano, ne oriembgi gia e nyim Farao. ^12 Jehova koro nowacho ne Musa niya: “Rie lweti e wi piny Misri mondo det-bonyo oum pinyno kendo ocham yien gi lum duto, gi gik moko duto ma ne pe ok oketho.” ^13 Gikanyono, Musa norieyo ludhe e piny Misri, mi Jehova notugo yamo moa ugwe mokutho e wi pinyno odiechieng’ gi otieno duto. Kinyne gokinyi, yamb ugweno nokelo det-bonyo. ^14 Dedego noumo piny Misri duto. Ne en masira malich, kendo dede mang’eny kamano pok ne obetie nyaka nene, kendo ok nobedie kendo. ^15 Ne gipong’o piny duto, mi piny nolokore dede lilo; ne gichamo yien gi lum gi gik moko duto ma ne dongo e piny, kaachiel gi olembe duto ma pe ne oweyo. Onge kata lith oboke ma ne odong’ e piny Misri duto. ^16 Koro Farao noluongo Musa gi Harun mapiyo mowachonegi kama: “Aseketho ne Jehova Nyasachu kod un bende. ^17 Wenauru kethona, mana dichielni kende, kendo ukwa Jehova Nyasachu mondo ogolna masira malichni.” ^18 Mi nowuok e nyim Farao modhi sayo Jehova. ^19 Jehova noloko yamono mi yamono nokutho matek koa yor yimbo, motero dedego e Nam Makwar. Onge kata achiel ma ne odong’ Misri. ^20 Kata kamano, Jehova noweyo chuny Farao obedo matek mi ne ok oweyo Jo-Israel mondo odhi. ^21 Eka Jehova nowacho ne Musa niya: “Rie lweti kochomo polo mondo mudho mandiwa oim piny Misri.” ^22 Gikanyono Musa norieyo lwete kochomo polo, mi mudho mandiwa noimo piny Misri duto kuom ndalo adek. ^23 Ng’ato ne ok nyal neno nyawadgi, kendo onge ng’at ma ne owuok ka ma ne entie kuom ndalo adek. Kata kamano, kuonde ma Jo-Israel nodakie to ler ne nitie. ^24 Farao noluongo Musa mowachone kama: “Dhiuru gi nyithindu mondo ulam Jehova. Rombe gi dhok kende e ma uwe chien.” ^25 Musa nodwoke niya: “Bende, in iwuon e ma nyaka imiwa gik ma wadhi chiwo ne Jehova Nyasachwa kaka misengni miyang’o kod misengni miwang’o. ^26 Omiyo, wanadhi gi jambwa. Onge kata achiel ma wabiro weyo chien nikech wabiro tiyo gi moko kuomgi e lamo Jehova Nyasachwa, to gie sani pod wakia ni mage ma wabiro chiwo ne Jehova nyaka wachop kuno.” ^27 Mi Jehova noweyo chuny Farao obedo matek, kendo ne ok oyie weyogi gidhi. ^28 Farao nonyiso Musa niya: “A e nyima! Kendo kik ichak iduog ira, nikech kichako iduogo kae to ibiro tho.” ^29 Musa nodwoke kama: “Ok abi duogo iri kendo mana kaka isewachono.”

Nyalo bedo ni mano ne en mil polo mager.

En kit ngano ma nengone ni piny ma ne ipidho Misri.

^ ***lfb ite mar 54-ite mar 55 par. 2 Masira mar Apar*** <<

SULA MAR 21

Masira mar Apar

Musa nosingo ne Farao ni ok nochak odog ire kendo. To ka pok nowuok, nonyiso Farao niya: ‘Kawuononi, e chuny otieno, nyithindo makayo duto mag Jo-Misri dhi tho te, chakre yawuot wasumbni nyaka wuod Farao.’

Jehova nonyiso Jo-Israel mondo gilos nyasi moro makende. Nowachonegi kama: ‘Yang’uru nyarombo kata nyadiel ma osedak higa achiel, kendo umien rembe e wi frem mar dhoot. Buluru ringe, kendo uchame gi makate ma ok oketie yeast. Rwakuru lepu kod wuoche, mondo uikru wuok. Otieno ma kawuononi adhi golou e pinyni.’ Nyaka bed ni Jo-Israel ne mor ndi, donge?

Ka nochopo chuny otieno, malaika mar Jehova nodhi ot ka ot e piny Misri. Malaikano ne onego nyithindo duto makayo e udi duto ma ne onge gi remo e wi dhoot. To malaikano ne ok omulo udi ma ne dhoutegi omienie remo. E udi mag Jo-Misri duto, gibed joma odhier kata momewo, nyithindo makayo ne otho te. To onge nyithind Israel ma ne otho, kata mana achiel.

Wuod Farao bende ne otho. Weche koro ne omwomo Farao, mi ojok. Mapiyo, ne onyiso Musa gi Harun niya: ‘Wuoguru. Auru e pinyni. Dhiuru ulam Nyasachuno. Kawuru nyaka jambu te udhigo!’

Jo-Israel ne owuok e piny Misri ka gichanore ka luwore gi dhoot kata anyuola ma ng’ato ne wuokie. Ne nitie chwo 600,000 gi mon mang’eny, gi nyithindo be. Ne giwuok e tuech e kinde ma dwe ne nenore te. Bende, ne nitie Jo-Misri moko ma ne owuok kodgi mondo gin be gidhi giti ne Jehova. Jo-Israel koro ne ni thuolo!

Mondo wigi kik wil gi odiechieng’ ma Jehova noresogieno, ne dwarore ni gitim nyasi makende e odiechieng’no higa ka higa. Ne giluongo nyasino ni Pasaka.

“Ng’e ni gimomiyo aseweyi nyaka sani en ni mondo anyis tekona kokalo kuomi, kendo mondo nyinga olandre e piny duto.”—[Jo-Rumi 9:17]

Penjo: Masira mogik ne en mane? Ang’o ma Jo-Israel ne nyaka tim mondo masira mogikno kik yudgi?

Wuok 11:1–12:42;13:3-10

^ (Rumi 9:17) Nimar Ndiko wacho ne Farao niya: “Ng’e ni gimomiyo aseweyi nyaka sani en ni mondo anyis tekona kokalo kuomi, kendo mondo nyinga olandre e piny duto.”

^ (Wuok 11:1-12:42) Eka Jehova nowacho ne Musa niya: “Pod nitie masira achiel ma abiro kelo ne Farao kod piny Misri. Bang’ masirano, obiro weyou mondo udhi. Obiro riembou mondo ua e piny Misri. ^2 Omiyo, nyis chwo gi mon duto ni ng’ato ka ng’ato okwa jirande gik molos gi fedha kod dhahabu.” ^3 Mi Jehova nomiyo Jo-Misri onyiso Jo-Israel ng’wono. E wi mano, jotich Farao gi ji duto e piny Misri ne miyo Musa luor ahinya. ^4 Koro Musa nowacho niya: “Jehova owacho kama, ‘Kawuono e dier otieno abiro kalo e kind Jo-Misri, ^5 kendo nyithind Jo-Misri duto makayo biro tho, chakre gi kachi in Farao mibet e kom-loch, nyaka kach misumba ma nyako ma rego e pong’. Bende, kach jamni duto biro tho. ^6 Ywak maduong’ nobedie e piny Misri duto, ywak ma pok none, kendo ma ok nobedie kendo. ^7 To onge gima rach ma biro timo Jo-Israel kata jambgi, kata mana guok ok bi gueyonegi. Mi ining’e ni an Jehova anyalo pogo kind Jo-Misri gi Jo-Israel.’ ^8 Jotichni duto nobi ira kendo ginikulre ka ginyisa ni, ‘Dhiyo gi jou duto.’ Bang’ mano, anawuog.” Ka nosetieko wacho wechego, nowuok e nyim Farao ka en gi mirima mager. ^9 Jehova koro nowacho ne Musa niya: “Farao ok bi winjou, to mano biro miyo atim honni mang’eny e piny Misri.” ^10 Musa gi Harun notimo honnigi duto e nyim Farao. To Jehova noweyo mondo chuny Farao obed matek mi Farao ne ok oweyo Jo-Israel mondo owuog Misri.

12 Kama e kaka Jehova nowacho ne Musa gi Harun e piny Misri: ^2 “Dweni e ma nobednu dwe mokwongo. En e dwe mubiro chako kwanogo dweche mag higa. ^3 Wach ne oganda Jo-Israel duto niya, ‘E odiechieng’ mar apar mar dweni, ginikaw rombo kaluwore gi kwand dhout wuonegi, tiende ni rombo achiel ne ot ka ot. ^4 To ka po ni joot moro nok ahinya ma ok ginyal chamo rombo mangima ma gitieki, ginyalo riwore gi joot machielo man butgi. Sa ma giriwore, onego ging’e kar romb ring’o ma ng’ato ka ng’ato nyalo chamo. ^5 Rombono onego obed nyayim ma jahiga achiel ma onge mbala, kata unyalo kawo nyadiel ma jahiga achiel ma onge mbala. ^6 Kendo ginikane nyaka chieng’ mar 14 mar dweni, eka oganda mar Jo-Israel duto noyang’e godhiambo.* ^7 Ginikir remo e frem mag dhoudi bathe koni gi koni kendo e wiye malo e ute ma gichiemoe. ^8 “‘Nyaka gicham ring’ono e otienono ka osebule e mach, kendo ginichame gi makate ma ok oketie thowi kod alode makech. ^9 Kik uchame konumu kata kochwake, to onego ubule duto te e mach moriwo nyaka wiye, tiendene, kod nyimbiyene. ^10 Kik uwe ring’ono onindi nyaka kiny gokinyi. To ka nitie modong’ nyaka okinyi, onego uwang’e e mach. ^11 Unuchame ka usetueyo msip e nungou, kuserwako wuoche e tiendeu, kendo kuseting’o ludheu e lwetu, kendo onego uchame mapiyo piyo. En Pasaka mar Jehova. ^12 E otienoni, abiro wuotho e piny Misri mondo aneg nyithindo makayo duto mag Misri, gibed nyithind ji kata mag le; kendo abiro kumo nyiseche duto mag Misri. An e Jehova. ^13 Remo e ma biro bedo ranyisi e ute ma untie. Omiyo, ka aneno remono to abiro kalo uteu kendo masirano ok bi yudou sa ma agoyo piny Misri. ^14 “‘Unupar odiechiengni, kendo unutim ne Jehova sawo e odiechiengni e tiengeu duto. En chik mosiko kendo ubiro siko ka utime. ^15 Onego ucham makate ma ok oketie thowi kuom ndalo abiriyo. E odiechieng’ mokwongo, onego uwit mogo duto mosedwal gi thowi, nikech chakre odiechieng’ mokwongo nyaka mar abiriyo ng’at mochamo gima oketie thowi ibiro neg. ^16 Unutim chokruok maler e odiechieng’ mokwongo gi mar abiriyo. Kik utim tich moro amora e odiechiengego. Gima ubiro chamo kende e ma unyalo loso. ^17 “‘Ubiro timo Sawo mar Makate ma Ok Oketie Thowi, nikech chieng’no e ma abiro goloue e piny Misri ka un oganda mang’ongo. Tiengeu duto nyaka rit odiechiengno nimar en chik mosiko. ^18 E dwe mokwongo, e odiechieng’ mar 14 godhiambo nyaka odiechieng’ mar 21 godhiambo, onego ucham mana makate ma ok oketie thowi. ^19 Kuom ndalo abiriyogo, kik mogo modwal gi thowi obed e uteu, nikech ng’at mochamo gimoro amora moketie thowi, bed ni en wendo kata Ja-Israel, ibiro neg. ^20 Kik ucham gimoro amora moketie thowi, to ucham mana makate ma ok oketie thowi kamoro amora mudakie.’” ^21 Musa noluongo jodongo duto mag Israel mapiyo mowachonegi kama: “Dhiuru uyier nyarombo kata nyadiel, ng’ato ka ng’ato ne joode, mondo uchiwe kaka misango mar Pasaka. ^22 Eka ulut oboke mag yadh hisobu e remo manie karaya mondo ukire e frem mar dhoot, wiye malo kod bathe koni gi koni; kendo ng’ato kuomu kik wuog oko nyaka okinyi. ^23 To sa ma Jehova biro wuotho mondo okel masira ne Jo-Misri kae to oneno remo e frem mag dhouteu, malo gi bathe koni gi koni, Jehova biro kalo dho uteugo kendo ok nokelnu masira mar tho. ^24 “Unupar sawoni kendo nobednu chik mosiko, un kaachiel gi nyithindu. ^25 Kendo ka udonjo e piny ma Jehova nosingo ni nomiu, nyaka udhi nyime timo sawoni. ^26 To ka nyithindu openjou ni, ‘Sawoni to tiende ang’o?’ ^27 Unudwokgi kama, ‘En misango mar Pasaka ne Jehova, nimar ka nokelo masira ne Jo-Misri, nokalo utewa mi watony.’” Bang’ mano, jogo nokulore piny. ^28 Omiyo, Jo-Israel notimo kaka Jehova nochiko Musa gi Harun. Ne gitimo mana kamano. ^29 Ka nochopo dier otieno, Jehova nonego nyithindo makayo duto mag Misri, chakre gi kach ruoth Farao nyaka kach jal motue e jela, kaachiel gi kayo duto mag le. ^30 Farao, gi jotichne duto, kod Jo-Misri mamoko duto nochiewo gotienono, kendo ne giywak malich nimar onge od Ja-Misri moro amora ma ng’ato ne ok othoe. ^31 Gotienono, noluongo Musa gi Harun mowachonegi kama: “Wuoguru ua e kind joga, in kaachiel gi Jo-Israel duto. Dhiuru ulam Jehova mana kaka usebedo kudwaro. ^32 Dhiuru bende gi jambu duto mana kaka usekwayo. Kata kamano, kwanauru Nyasaye mondo oguedha.” ^33 Kendo Jo-Misri nokaso Jo-Israel mondo giwuog e pinygi mapiyo ka giwachonegi ni, “ka ok udhi, to waduto wabiro tho!” ^34 Nikech mano, ji noting’o mogo modwal ma pok oketie thowi kaachiel gi bakunde midweloe kendo ne giboyogi e lepgi mi giting’ogi e gokgi. ^35 Jo-Israel notimo kaka Musa nochikogi mi gikwayo Jo-Misri gik molos gi fedha kod dhahabu, kaachiel gi lewni. ^36 Jehova nomiyo Jo-Misri onyiso joge ng’wono, mi ne gimiyogi gimoro amora ma ne gikwayo, kendo ne giyako Jo-Misri. ^37 Eka Jo-Israel nowuotho ka gia Rameses ka gichomo Sukoth, ne gin chwo ma dirom 600,000 ka ok okwan nyithindo. ^38 To oganda maduong’ ma ok gin Jo-Israel bende nodhi kodgi, nyaka jamni modhuro. ^39 Ne gikawo mogo modwal ma ne giago Misri mi gichako tedogo makate ma ok oketie thowi. Mogono ne onge thowi nikech ne oriembgi ma giwuok Misri mapiyo ma ok giyudo thuolo mar loso chiemo. ^40 Jo-Israel nodak Misri higni 430. ^41 To chieng’ ma ne higni 430 orumoe e ma ne oganda Jehova duto owuokie Misri. ^42 Ma en otieno ma Jo-Israel biro timoe nyasi nikech Jehova nogologi Misri. Kendo en sawo ma Jo-Israel duto biro timo ne Jehova e tiengegi duto.

Hibrania, “ka chieng’ podho to mudho pok odonjo.”

^ (Wuok 13:3-10) Eka Musa nowacho ne oganda niya: “Paruru odiechieng’ ma kawuononi, nimar en e odiechieng’ ma Jehova oseresoue gi lwete ma nigi teko kogolou e piny Misri ka ma ne unie wasumbni. Omiyo, kik ucham gimoro amora moketie thowi. ^4 Odiechieng’ ma kawuononi e ma uwuokie Misri. En dwe mar Abib.* ^5 Ka Jehova oseterou e piny mopong’ gi chak kod mor kich ma ne osingo ne kwereu ni obiro miyou, ma en piny Jo-Kanaan, Jo-Hiti, Jo-Amor, Jo-Hivi, kod Jo-Jebus, neuru ni utimo sawoni e dweni. ^6 Kuom ndalo abiriyo, chamuru mana makate ma ok oketie thowi, kae to e odiechieng’ mar abiriyo unutim ne Jehova sawo. ^7 Chamuru makate ma ok oketie thowi kuom ndalo abiriyogo. Gimoro amora moketie thowi ok onego obedie e kindu, kata mogo modwal moketie thowi kik bedie e pinyu duto. ^8 Kendo nyaka inyis wuodi e odiechiengno ni, ‘Atimo sawoni mondo apargo gima Jehova notimona ka ne awuok Misri.’ ^9 Kendo enobednu kaka ranyisi e lwetu kendo kaka rapar e lela wang’u mondo chik Jehova obed e dhou, nimar Jehova nogolou e piny Misri gi lwete man gi teko. ^10 Nyaka utim sawoni higa ka higa e kinde moketi.

Som Apendiks B15.

^ ***sjj wer 148 Jehova Chiwo Resruok***

WER 148

Jehova Chiwo Resruok

(2 Samuel 22:1-8)

1. Jehova isenyiso ni in Nyasaye;

Tijeni pong’o piny,

gi polo, koda nam.

Onge nyasaye moro

ma rom kodi e teko.

Iniketh wasikwa.

(KORAS)

Jehova chiwo resruok ne jo moyie.

Jotichne biro neno kaka en Lwanda.

Wan gi chir kod yie kuom Nyasachwa,

ka walando

Ni Jehova, Jal ma resowa,

wanapake.

2. Kata tonde mag tho otueya analuong,

“Jehova, miya chir,

kendo miya teko.”

Ka in e hekaluni,

yie igeng’a akwayi:

“Resa, yaye Wuora.”

(KORAS)

Jehova chiwo resruok ne jo moyie.

Jotichne biro neno kaka en Lwanda.

Wan gi chir kod yie kuom Nyasachwa,

ka walando

Ni Jehova, Jal ma resowa,

wanapake.

3. Dwondi biro mor matek

ka wuok e polo.

Wasiki notetni;

Jotichni biro mor.

Nitim gima idwaro,

kendo ji te noneni

Ka ireso jogi.

(KORAS)

Jehova chiwo resruok ne jo moyie.

Jotichne biro neno kaka en Lwanda.

Wan gi chir kod yie kuom Nyasachwa,

ka walando

Ni Jehova, Jal ma resowa,

wanapake.

(Ne bende Zab. 18:1, 2;[144:1, 2].)

^ (2 Sa. 22:1-8) Daudi nowero ne Jehova wendni chieng’ ma Jehova norese e lwet wasike duto kendo e lwet Saulo. ^2 Ne ower kama: “Jehova e lwandana, en e kar geng’ruokna, kendo en e Jal ma resa.  ^3 Nyasacha e lwandana ma abwokie, En e okumbana, kendo tung’na mar resruok, kod kar geng’ruokna Ka ma anyalo pondoe, jawarna ma resa e lwet jo mahundu.  ^4 Analuong Jehova, Nyasaye mowinjore opaki, Kendo ibiro resa e lwet wasika.  ^5 Apaka mag tho olwora koni gi koni; Jo ma timbegi richo nobwoga ka ohula maduong’.  ^6 Tonde mag Liel* norida matek; Obadho mag tho nochoma tir.  ^7 Ka ne anie chandruok, ne aluongo Jehova, Ne asiko ka aywak ne Nyasacha. Ne owinjo dwonda ka en e hekalune, Kendo ywakna ne ochopo e ite.  ^8 Piny nochako tetni kendo yiengni; Mise mag polo bende notetni Ne giyiengni koni gi koni nikech mirimb Nyasaye.

Hibrania, “Sheol.” Som Tiend Weche.

^ (Zab. 18:1, 2) A Jehova, aheri ahinya. In e tekona.  ^2 Jehova e lwandana, en e kar geng’ruokna, kendo en e Jal ma resa. Nyasacha e lwandana ma abwokie, En e okumbana, kendo tung’na mar resruok, kod kar geng’ruokna.

^ (Zab. 144:1, 2) Pakuru Jehova Nyasacha, kendo Lwandana, En e motiego bedena e lweny, Kendo otiego lith lwetena mondo obed mong’ith ne kedo.  ^2 En e monyisa hera mosiko kendo en e ohingana. En e kar bwokna kendo jawarna. En e okumbana ma ageng’orago. En e moketo ogendni e bwoya.

^ ***sjj wer 93 Guedh Chokruogewa***

WER 93

Guedh Chokruogewa

(Jo-Hibrania 10:24, 25)

1. Yie iguedhwa ka wachokre,

A Jehova wakwayi.

Erokamano kuom chokruok;

Rohoni obed kodwa.

2. Konywa Ruoth, pwodh lamo marwa;

Yie ipong’wa gi Wachni.

Tieg pachwa mondo walendi;

Pidh hera e i chunywa.

3. A Wuonwa guedh chokruogewa;

Wakwayi kuwe gi winjruok.

Timbe kod wechewa duto

Mondo gimi Lochni duong’.

(Ne bende [Zab. 22:22;][34:3;][Isa. 50:4].)

^ (Hib. 10:24, 25) Bende, wadewreuru* mondo wajiw hera kod timbe mabeyo, ^25 ma ok wajwang’ bedo e chokruogewa kanyachiel mana kaka jomoko osebet gi timno, to wajiwreuru, to moloyo sa muneno ni chieng’no medo sudo machiegni.

Kata, “waparreuru.”

^ (Zab. 22:22) Analand nyingi ne owetena; Anapaki ka an e chokruok.

^ (Zab. 34:3) Wahuluru duong’ mar Jehova kanyachiel; Wating’uru nyinge malo.

^ (Isa. 50:4) Jehova Wuon Loch Duto osemiya lep motieg maber, Mondo ang’e wach ma dadwokgo* ng’at mool. Ochiewa okinyi kokinyi; Oyawo ita mondo achik ita mana kaka jo ma ipuonjo.

Kata nyalo bedo, “dajiwgo.”

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

Kaka Inyalo Keto Tong’ e Yo Mitiyogo gi Teknoloji

● Tiyo gi teknoloji e yo maber nyalo konyo kend. Kuom ranyisi, chwo kod mondegi nyalo tiyo gi gige teknoloji e tudruok sama ok gin kamoro achiel.

“Oro ote machuok kaka, ‘Ageni ahinya,’ kata ‘Asiko ka apari kama antie,’ nyalo miyo ng’ato owinj ni en machiegni gi nyawadgi.”—Jonathan.

● Tiyo gi teknoloji e yo marach nyalo kelo pek moko e kend. Kuom ranyisi, nitie joma oketo pachgi ahinya e simu kata tablet, kendo mano miyo ok giyud thuolo maber mar chiko itgi ne nyawadgi.

“An gadier ni nitie seche ma jaoda samoro osegagombo wuoyo koda, to nikech adich e simu, thuolono kalo akala kamano.”—Julissa.

● Jomoko bende wacho ni ginyalo goyo agoya mbaka maber gi joutegi ka konchiel bende gitiyo gi simu. Ka luwore gi jalony moro miluongo ni Sherry Turkle, “timo gik mang’eny dichiel en mana tim wuondruok.” Osenenore ayanga ni timo gik moko mang’eny dichiel ok en tim maber. Sherry Turkle wacho kendo ni, “timo gik moko mang’eny dichiel miyo ng’ato timo gigo marach moloyo.”

“Yudo thuolo mar wuoyo gi jaoda en gima kelona ber, to mana kochikona ite ma onge gima gale. Sama awuoyo kode to gima chielo kaka simu gale, mano miyo awinjo ni ok odewa.”—Sarah.

Wach maduong’ en ma: Yo mitiyogo gi teknoloji nyalo konyo kendni kata nyalo miyo kendni obed gi chandruoge moko.

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

Herau Mondo Osik ka Bebni “ka Mach mar Jah”

^12 Ere kaka joma okendore nyalo luwo ranyisi mar Akula gi Priskila? Temuru paro dije mopogore opogore ma dwarore ni utim. Be unyalo timogi kanyachiel kar mondo ng’ato ka ng’ato otim mare yore? Kuom ranyisi, Akula gi Priskila ne lendoga kanyachiel. Be unyalo chano mondo un be kinde ka kinde ulendga kanyachiel? Bende, Akula gi Priskila ne timoga tijgi mar yuto kanyachiel. Kata obedo ni samoro in gi jaodi ok unyal timo tij yuto kamoro achiel, be unyalo timo tije mag ot kanyachiel? ([Ekl. 4:9]) Sama un e dich moro kanyachiel, mano miyou thuolo mar goyo mbaka. Robert gi Linda osekendore kuom higni mokalo 50. Robert wacho kama: “Kuom adier, ok wan-ga gi thuolo mang’eny mag bedo kanyachiel kata mag yueyo. Kata kamano, sama alwoko sende to jaoda twoyogi, kata sama adoyo e puodho to jaoda obiro mondo okonya, awinjoga ka amor ahinya. Timo gik moko kanyachiel miyo wamedo bedo machiegni. Hera manie kindwa bende medo bedo motegno.”

^13 Bedo kanyachiel ok oromo nyiso ni un gi paro achiel. Nyaminwa moro mosekend ma a e piny Brazil wacho kama: “Nikech tinde gik ma galo ji ng’eny ahinya, wanyalo paro ni wan e paro achiel mana nikech wadak e ot achiel. Kata kamano, asepuonjora ni bedo kanyachiel kende ok oromo. Dwarore ni sama wan kanyachiel kamano, waket pachwa kuom nyawadwa.” Ne ane gima Bruno gi Tays chiege timoga sama gin kanyachiel. Bruno wacho kama: “Sama wayudo thuolo mar bedo kanyachiel, waketoga simbewa mabor mondo kik gichochwa.”

^14 To nade ka ok iyudga mor sama in kanyachiel gi jaodi? Samoro gik muhero opogore, kata uhero chwanyoru. Ang’o munyalo timo? Par ane ranyisi mar mach ma ne wasewuoye motelo. Mach ok chakga bebni apoya nono. Nyaka medne yien mosmos. E yo ma kamano, donge unyalo temo loso thuolo matin-matin odiechieng’ kodiechieng’ mar bedo kanyachiel, kae to umed mosmos? E seche kaka mago, temuru timo gik ma morou uduto, to ok gik ma nyalo miyo uchwanyru. ([Jak. 3:18]) Chako matin-matin kamano nyalo miyo herau ochak bebni.

^ (Ekl. 4:9) Bedo ji ariyo ber moloyo bedo ng’ato achiel nikech giyudo pok maber kuom tich matek ma gitiyo.

^ (Jak. 3:18) E wi mano, olemo mar tim makare ichuoyo ka ma nitie kuwe ne* jo mohero loso kuwe.

Kata nyalo bedo, “gi.”

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

Herau Mondo Osik ka Bebni “ka Mach mar Jah”

^3 Mondo hera manie kind dichwo gi dhako osik ka bebni ka “mach mar Jah,” giduto nyaka gibed gi winjruok motegno gi Jehova. Ere kaka mano nyalo miyo kend odhi maber? Sama dichwo gi dhako okawo mapek winjruok manie kindgi gi Wuon-gi manie polo, biro bedonegi mayot luwo puonjge, to mano biro konyogi loyo chandruoge moko ma nyalo miyo hera margi odog chien. (Som Eklesiastes 4:12.) Bende, gibiro temo matek mondo giluw ranyisi mar Jehova kod kido monyiso, moriwo ng’wono, horuok, kod weyo ne ji kethogi. (Efe. 4:32–5:1) Sama dichwo gi dhako nyiso kido kaka mago, yot ahinya mondo hera manie kindgi omed bedo motegno. Nyaminwa Lena mosebedo e kend kuom higni mokalo 25 wacho kama: “Yot ahinya hero kendo chiwo luor ne ng’at ma nigi winjruok maber gi Nyasaye.”

^ (Ekl. 4:12) Inyalo lo ng’ato ka en kende. Kata kamano, ka gin ji ariyo to ginyalo loyo ng’at momonjogino. Kendo tol mokad gi tonde adek tek chodo.

^ (Efe. 4:32-5:1) To ubed mang’won e kindu, kukechoru e yo mamuol, kuweyoru ketho ng’ato gi ng’ato gi chuny man thuolo, mana kaka Nyasaye bende ne ni thuolo weyonu kuom Kristo.

5 Kuom mano, luwuru tim Nyasaye kaka nyithindo moher,

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

Hera

“Kinde mar Hera.” Ok onego waher joma Jehova neno ni ok owinjore oher, kata ma dhi nyime timo gik maricho. Onego wadhi nyime nyiso ji duto hera tek mana ni ok gitim gik ma nyiso ni gin jowasik Nyasaye. Ok onego wanyisgi hera sama gichako nyiso ni gin jowasik Nyasaye. Jehova gi Yesu ohero timbe makare to gisin gi timbe maricho. ([Za 45:7;][Hib 1:9]) Ok onego wanyis joma oramo mar bedo jowasik Nyasaye madier hera. Kuom adier, onge ber ma nyalo betie ka wadhi nyime hero joma oseng’ado ni gin jowasik Nyasaye. (Za 139:21, 22;[Isa 26:10]) Kuom mano, en gima kare ka Nyasaye ok ohero joma kamago kendo oseketo kinde mobiro kawnegie okang’.—[Za 21:8, 9;][Ekl 3:1,][8].

^ (Zab. 45:7) Nihero tim makare, to nisin gi timbe maricho, Mano e momiyo Nyasaye ma Nyasachi osewiri gi mo mi oting’i malo moloyo joweteni.

^ (Hib. 1:9) Ne ihero tim makare, to nisin gi timbe maricho. Mano e momiyo Nyasaye ma Nyasachi osewiri gi mo mi oting’i malo moloyo joweteni.”

^ (Zab. 139:21, 22) A Jehova, donge asin gi jo ma osin kodi? Donge ok ariwra gi jo ma piem kodi, koso? ^22 Asin kodgi chuth; Gisebedo wasika adier.

^ (Isa. 26:10) Kata ka okech ng’at marach, Ok obi puonjore tim makare. Kata en e piny jo ma yoregi tir, pod obiro timo mana richo, Ok obi neno duong’ mar Jehova.

^ (Zab. 21:8, 9) Lweti biro mako wasiki duto; Lweti ma korachwich biro mako ji duto mosin kodi.  ^9 Inikethgi gi mach mager e kinde miseketo. Jehova biro mwonyogi gi mirimbe mager, kendo mach biro tiekogi pep.

^ (Ekl. 3:1) Gimoro amora nigi kindene, Nitie kinde ma itimoe gimoro amora e piny:

^ (Ekl. 3:8) Nitie kinde mar hera gi kinde mar sin; Kinde lweny gi kinde kuwe;

^ ***th ite mar 5 Wuoyo e Yor Mbaka***

SOMO NAMBA 2

Wuoyo e Yor Mbaka

2 Jo-Korintho 2:17

GIMA INYALO TIMO: Wuo kaka iwuoyoga pile kendo e yo ma nyiso gadier kaka iwinjo e chunyi e wi wach miwuoye.

KAKA INYALO TIMO MANO:

Tim ikruok maber kendo ilem. Lem mondo Jehova okonyi keto pachi e wach mibiro wacho to ok luoro minyalo bedogo. Ng’e weche madongo monego iwuoye. Wuo kitiyo gi wecheni iwuon kar somo kata wacho weche kaka ondikgi.

Ka po ni ibiro somo kamoro e Muma kata e bugewa, tem mondo iike chon mondo isome maber. Ka isomo weche ma jomoko owacho achiel kachiel, somgi e yo ma winjore maler ma ok imedoe tugo mang’eny.

Wuo gi chunyi duto. Par gimomiyo jowinjo onego ong’e weche midwaro wachogo. Ket pachi kuom jowinjo. Yo michung’go, kod kaka itiyo gi ranyisi mag del biro nyiso okang’ midewogigo.

Wuoyo e yo mapile ok nyis ni koro iwuo e yo ma ok nyis luor. Mi ote ma in-go luor kuom wacho weche kaka dhou ketogiga.

Ng’i jowinjo. Sama igolo twak, ng’i ng’at achiel kae to idhi e ng’at machielo kar bayo abaya wang’i kuom ji duto.

^ (2 Kor. 2:17) En wan, nikech ok walok ohala gi wach Nyasaye kaka ji mang’eny timo, to wayalo gi chuny matir chutho e winjruok achiel gi Kristo, kaka jo ma Nyasaye ooro kendo watimo kamano e wang’ Nyasaye.

^ ***wp25 Na. 1 ite mar 2 Weche Mantie***

Weche Mantie

3 Hinyruok ma Lweny Kelo

4 Kaka Lwenje kod Ywaruok Hinyowa Waduto

6 Be Dhano Nyalo Tieko Lwenje kod Ywaruok?

9 Gimomiyo Lwenje kod Ywaruok Pod Dhi Nyime

10 Kaka Lwenje kod Ywaruok Biro Rumo

14 Inyalo Bedo gi Kuwe e Piny Mopong’ gi Lwenje kod Ywaruok

16 Be Isegapenjorie Penjogi?

^ ***lmd No. 2 point 5***

5. Ikri timo lokruok. Ng’ato nyalo chako wuoyo e wi gima ne ok ipar kata. Omiyo, ikri wuoyo e wi puonj moro ma biro moro ng’atno, kata ka biro chuno ni iwuo e wi puonj mag Muma mopogore gi ma ne iiko.

^ ***wp25 Na. 1 ite mar 2 Weche Mantie***

Weche Mantie

3 Hinyruok ma Lweny Kelo

4 Kaka Lwenje kod Ywaruok Hinyowa Waduto

6 Be Dhano Nyalo Tieko Lwenje kod Ywaruok?

9 Gimomiyo Lwenje kod Ywaruok Pod Dhi Nyime

10 Kaka Lwenje kod Ywaruok Biro Rumo

14 Inyalo Bedo gi Kuwe e Piny Mopong’ gi Lwenje kod Ywaruok

16 Be Isegapenjorie Penjogi?

^ ***lmd No. 9 point 4-point 4b***

4. Tem paro chal mar ng’at milendone. Kaluwore gi mbaka ma usebedogo, penjri niya:

‘Ang’o momiyo dwarore ni owinj adiera?’

‘Ere kaka puonjruok Muma nyalo bero ngimane ma sani kod ma kinde ma biro?’

^ ***lmd Adiera ma Wahero Puonjo Ji***

12. Nyasaye ok buon ji.—[Rap. 10:17;] Tich 10:34, 35.

^ (Rap. 10:17) Nimar Jehova Nyasachu e Nyasach nyiseche, kendo en e Ruodh ruodhi, en Nyasaye maduong’ man gi teko, kendo en Nyasaye mowinjore omi luor matut, bende en Nyasaye ma ok dew wang’ ng’ato, kendo ok okaw asoya.

^ (Tich 10:34, 35) Eka Petro nochako wuoyo kowacho niya: “Koro ang’eyo gadier ni Nyasaye ok buon ng’ato ang’ata, ^35 to e oganda moro amora, ng’at moluore kendo ma timo gik makare, oyiego.

^ ***th ite mar 22 Tim Kinda Mondo Ichop e Chuny Ji***

SOMO NAMBA 19

Tim Kinda Mondo Ichop e Chuny Ji

Ngeche 3:1

GIMA INYALO TIMO: Kony jowinjo mondo one ber mar gik ma gipuonjore kod kaka ginyalo tiyo kodgi e ngimagi.

KAKA INYALO TIMO MANO:

Kony jowinjo mondo ginonre. Ti gi penjo ma miyo jowinjo paro matut mondo ikonygi nonore giwegi.

Kony jowinjo mondo gibed gi paro mowinjore. Jiw jowinjo mondo ginon gimomiyo gitimo gik mabeyo. Konygi mondo gitim gik mowinjore nikech gihero Jehova, dhano wetegi, kod puonj mag Muma. Konygi neno rieko mantie e Wach Nyasaye, to kik idhawnegi. Kar kuodo wigi, we mondo twagi ojiwgi kendo okonygi timo gik mabeyo.

Nyisgi pach Jehova. Nyisgi kaka chike kod puonj mag Muma konyowa fwenyo kido mag Nyasaye kod kaka oherowa. Kony jowinjo mondo gibed gi gombo mar timo gik ma moro Jehova.

Par kinde duto ni Jehova e ma ywayo ji. Ti gi Wachne mondo ijiw jowinjo otim gik mabeyo.

E TIJ LENDO

Ka nyalore, ti gi penjo ma nyalo konyi fwenyo gik ma ng’at milendone oyiego. Ranyisi mag wang’ kod yo mowuoyogo nyalo konyi fwenyo gik manie chunye. Kata kamano, nyaka ihori. Nyalo kawo kinde mondo ng’at milendone ogeni kendo onyisi kaka owinjo e chunye gadier.

^ (Nge. 3:1) Wuoda, kik wiyi wil kod puonjna,* Mad chunyi rit chikena,

Kata, “chikna.”

^ ***sjj wer 131 ‘Gima Nyasaye Oseriwo Dhano Kik Opog’***

WER 131

‘Gima Nyasaye Oseriwo Dhano Kik Opog’

(Mathayo 19:5, 6)

1. Tol mar tonde adek,

Otud gi luor gi mor,

E nyim ji gi Nyasaye,

Gitimo singogi.

(KORAS)

Gisingo ne Jehova,

Gibiro herore.

‘Nyasaye oseriwo

Dhano kik opogi.’

2. Gisenono Wachne,

Gipuonjre dwarone,

Gimanyo gueth Nyasaye,

Mi gichop singogi.

(KORAS)

Gisingo ne Jehova,

Gibiro herore.

‘Nyasaye oseriwo

Dhano kik opogi.’

(Ne bende [Cha. 2:24;][Ekl. 4:12;] Efe. 5:22-33.)

^ (Mat. 19:5, 6) mi nowacho niya: ‘Nikech mano, dichwo nowe wuon-gi gi min-gi, mi nomakre gi chiege, kendo ji ariyogo nobed ringruok achiel’? ^6 Omiyo, koro ok gin ji ariyo kendo, to gin ringruok achiel. Kuom mano, gima Nyasaye oseriwo, dhano moro amora kik opogi.”

^ (Cha. 2:24) Mano e ma omiyo dichwo nowe wuon-gi gi min-gi mi nomakre gi chiege, kendo ginibed ringruok achiel.

^ (Ekl. 4:12) Inyalo lo ng’ato ka en kende. Kata kamano, ka gin ji ariyo to ginyalo loyo ng’at momonjogino. Kendo tol mokad gi tonde adek tek chodo.

^ (Efe. 5:22-33) Mon mondo obolre ne chwogi kaka ne Ruoth, ^23 nimar dichwo en wi chiege mana kaka Kristo en wi kanyakla, kendo en e jawar ringruogno. ^24 Kuom adier, mana kaka kanyakla bolore e bwo Kristo, mon bende onego obolre e bwo chwogi e weche duto. ^25 Un chwo, dhiuru nyime hero mondeu, mana kaka Kristo bende nohero kanyakla mi nochiworene ^26 mondo opwodhe, kendo omi obed maler kuom lwoke gi pi kotiyo gi wach Nyasaye, ^27 mondo ochiw ne en owuon kanyakla man gi berne duto, ma onge chilo, kata jowruok e dende, kata gimoro amora ma kamano, to kar mano, obed maler kendo ma onge mbala. ^28 E yo ma kamano, chwo onego oher mondegi kaka gihero ringregi giwegi. Ng’at mohero chiege oherore owuon, ^29 nikech onge ng’at ma osin gi dende owuon, to opidhe kendo orite ahinya, mana kaka Kristo timo ne kanyakla, ^30 nimar wan fuonni mag ringrene. ^31 “Nikech mano, dichwo nowe wuon-gi gi min-gi mi nomakre gi chiege,* kendo ginibed ringruok achiel.” ^32 Wach maler moumno en wach maduong’. Koro awuoyo e wi Kristo kod kanyakla. ^33 Kata kamano, ng’ato ka ng’ato kuomu nyaka her chiege kaka oherore owuon; to dhako bende onego omi chwore luor matut.

Kata, “nosik gi chiege.”

^ ***lfb ite mar 56-ite mar 57 par. 3 Hono ma Notimore e Nam Makwar***

SULA MAR 22

Hono ma Notimore e Nam Makwar

Mapiyo nono ka ne Farao owinjo ni Jo-Israel ne osewuok Misri, ne oloko pache kowacho ni ne ok onego owe Jo-Israel wuogi. Nochiko jolwenyge kama: ‘Ikuru farese gi geche mondo walawgiuru! Ne ok owinjore wayienegi wuok.’ Ne gichako lawo Jo-Israel.

Jehova ne otayo Jo-Israel kotiyo gi bor polo godiechieng’, to gotieno notiyo gi mach. Notayogi nyaka e Nam Makwar, kae to nonyisogi ni gibwor e dho nam kanyo.

Jo-Israel ne oting’o wang’gi mi gineno Farao gi jolwenyge ka biro bang’gi. Ne gichalo joma odiwo. Ne ok ginyal ringo ka gichomo mbele nikech nam ne ni e nyimgi, to be ne ok ginyal dok chien nikech kono e ma Farao gi lange ne ae. Ne giywak ne Musa niya: ‘Wadhi tho! Ne ok onego igolwa Misri.’ To Musa nodwokogi niya: ‘Kik uluor. Rit une kaka Jehova biro resowa.’ Wechego nyiso ni Musa nogeno ahinya kuom Jehova, donge?

Jehova ne onyiso Jo-Israel mondo giwuog gidhi nyime gi wuoth. E otienono, Jehova noketo bor polocha e kind Jo-Israel gi Jo-Misri. Kama Jo-Misri ne nitie notimo mudho. To kama Jo-Israel ne nitie to ne nigi ler.

Jehova ne onyiso Musa mondo orie lwete e wi nam. Kae to Jehova ne omiyo yamo mager ahinya okudho otieno duto. Nam ne obarore nyadiriyo ma oloso yo e dier nam. Jo-Israel tara gi tara ne owuotho e lowo motwo ma ne ni e dier nam ka gichomo loka machielo.

Farao gi joge noluwo Jo-Israel nyaka e dier nam iye-iye. Kae to Jehova ne omiyo Farao gi joge ochako chochni e kindgi. Ne ogolo tiend gechegi. Jolweny mag Farao nokok kama: ‘Wawuoguru kae piyo-piyo, nikech Jehova kedo ne Jo-Israel.’

Jehova nonyiso Musa niya: “Rie lweti e wi nam.” Gikanyono, pi ma nochung’no nodok e wang’e mi oumo jolweny mag Jo-Misri. Onge kata ng’ato achiel kuomgi ma ne otony.

Oganda maduong’ ma koro ne oseng’ado nam ne opako Nyasaye ka giwer kama: ‘Wer ne Jehova, nikech oseyudo duong’ ahinya. Osediro farese kod joriemb-farese e nam.’ Sama ne ji wer, mon ne miel ka gigoyo gige thum. Ji duto ne mor ahinya nikech koro ne oseresgi.

“Eka mondo wabed gi chir maduong’ kendo wacho niya: ‘Jehova e jakonyna; ok abi luor. Dhano adhana ditimna ang’o?’”—Jo-Hibrania 13:6

Penjo: Ang’o ma ne otimore ne Jo-Israel bang’ wuok Misri ma nomiyo gineno ni gidiwo? Jehova ne oresogi e yo mane?

Wuok 13:21–15:21; Nehemia 9:9-11; Zaburi 106:9-12;[136:11-15;] Jo-Hibrania 11:29

^ (Hib. 13:6) Eka mondo wabed gi chir maduong’ kendo wacho niya: “Jehova* e jakonyna; ok abi luor. Dhano adhana ditimna ang’o?”

Som Apendiks A5.

^ (Wuok 13:21-15:21) Jehova ne telonegi godiechieng’ kotiyo gi siro mar bor polo mondo onyisgi yo, to gotieno notelonegi gi siro mar mach mondo omigigo ler, omiyo ne ginyalo wuotho odiechieng’ gotieno. ^22 Siro mar bor polo ne telonegi godiechieng’, to siro mar mach ne telonegi gotieno.

14 Jehova koro nowacho ne Musa kama: ^2 “Nyis Jo-Israel ni gilokre mondo gidhi gigo kambi e nyim Pihahiroth, e kind Migdol kod nam machiegni gi Baal-zefon. Unugo kambi ka momanyore gi Baal-zefon but nam. ^3 Kae to Farao biro paro ni Jo-Israel rundore arunda e thim nikech yore odinorenegi. ^4 Eka abiro weyo chuny Farao obed matek kendo obiro lawogi mi anayud duong’ kuom loyo Farao gi ogandane duto mag lweny; kendo Jo-Misri nong’e ni an e Jehova.” To mano e kaka Jo-Israel notimo. ^5 Bang’e, ne onyis ruodh Misri ni Jo-Israel oseringo. Gikanyono, Farao gi jotichne noloko pachgi mi giwacho kama: “Ma to koro ang’o mwasetimoni? Marang’o waseweyo wasumbniwa modhi?” ^6 Omiyo, noiko gechene mag lweny, mowuok gi joge. ^7 Nokawo geche 600 moyiedhi, kod geche mamoko duto mag Jo-Misri, kendo gechego duto ne nigi jolweny moidhogi. ^8 Omiyo, Jehova noweyo chuny Farao ruodh Misri obedo matek mi nochako lawo Jo-Israel. To Jo-Israel nosewuok Misri ka gin gi chir. ^9 Jolweny mag Misri duto nolawogi gi farese kod geche mag Farao, kendo ne gichiegni juko Jo-Israel ma noyudo ogoyo kambi but nam, machiegni gi Pihahiroth ka momanyore gi Baal-zefon. ^10 Ka ne Farao ochopo machiegni, Jo-Israel nofwenyo ni kare ilawogi kendo luoro nomakogi mi gichako ywak ne Jehova. ^11 Ne ginyiso Musa niya: “Koro ang’o mitimonwani? Ang’o momiyo igolowa Misri? Iparo ni onge kuonde yik e piny Misri ma koro ikelowa e thim kae mondo watho? ^12 Donge ka ne wan Misri ne wakweri ni iweri kodwa mondo wati atiya ne Jo-Misri? Nimar di nobedo maber ka di ne wasiko wasumbni Misri kar biro tho e thim kae.” ^13 Eka Musa nowacho ne Jo-Israel kama: “Kik uluor. Chung’uru motegno mondo une kaka Jehova biro resou kawuononi. Nikech Jo-Misri muneno kawuonogi, ok unuchak unegi kendo ngang’. ^14 Jehova owuon biro kedonu, to un ubiro chung’ kuling’ mos.” ^15 Koro Jehova nopenjo Musa kama: “Ang’o momiyo uywakna? Nyis Jo-Israel ni giwuog gidhi. ^16 In to kaw ludhi irie e wi nam eka nam nopogre koni gi koni, mondo Jo-Israel ong’ad nam ka giwuotho e lowo motwo. ^17 An to abiro weyo chuny Jo-Misri obed matek mi ginilaw Jo-Israel; kendo anayud duong’ kuom ketho Farao gi jolwenyne duto, gi faresene, kod gechene duto. ^18 Kendo ka aseyudo duong’ kuom ketho Farao gi jolwenyne duto, gi faresene, kod gechene duto, Jo-Misri nong’e ni adier, an e Jehova.” ^19 Eka malaika mar Nyasaye madier ma ne telo ne Jo-Israel nowuok modok ka ng’egi, kendo siro mar bor polo ma ne ni nyimgi bende nodok ka ng’egi mochung’ kanyo. ^20 Kendo sirono nopogo Jo-Misri kod Jo-Israel. Kor Jo-Misri ne en mudho to kor Jo-Israel ne nitie ler gotieno. Omiyo, Jo-Misri ne ok ochopo ka ma Jo-Israel ne nitie otieno mangima. ^21 Musa norieyo lwete e wi nam, kendo Jehova notugo yamb ugwe ma nokutho matek gotieno duto, kendo yamono nopogo pi nam, mi diere kanyo ne odong’ kotwo. ^22 Omiyo, Jo-Israel nowuotho ka ma otwono, nimar pi nogingore koni gi koni. ^23 Kendo Farao gi jolweny mag Misri duto ma noidho farese kod geche nolawogi nyaka e chuny nam. ^24 Ka nochopo kogwen,* Jehova nong’iyo jolweny mag Misri ka en e siro mar mach kod bor polo, mi ne ochocho jolweny mag Misri. ^25 Ne omiyo tiend gechegi owuok kendo ne ok ginyal riembogi mayot. Omiyo, Jo-Misri ne wacho kama: “Waringuru wawere gi Jo-Israel nikech Jehova kedonegi.” ^26 Eka Jehova nowacho ne Musa niya: “Rie lweti e wi nam mondo pi oduog oim jolweny mag Jo-Misri, gi faresegi kod gechegi.” ^27 Gikanyono, Musa norieyo lwete e wi nam, to ka piny ne chiegni ru, nam nochako duogo e wang’e. To ka ne Jo-Misri temo ringo, Jehova nowitogi e chuny nam. ^28 Pi ma ne duogono noimo geche lweny, gi joidh farese kod jolweny duto mag Farao ma ne olawo Jo-Israel nyaka e chuny nam. Onge kata mana ng’ato achiel ma ne otony. ^29 Jo-Israel to ne owuotho ka ma otwo e i nam, kendo pi nochung’ koloso ohinga koni gi koni. ^30 Chieng’no Jehova noreso Jo-Israel e lwet Jo-Misri, kendo Jo-Israel noneno Jo-Misri mang’eny kotho e dho nam. ^31 Bende, Jo-Israel noneno teko maduong’ ma Jehova notiyogo e nego Jo-Misri, mi ne gichako luoro Jehova ahinya, kendo ne giketo yie kuom Jehova gi Musa ma en jatichne.

15 Gie kindeno, Musa gi Jo-Israel nowero ne Jehova wendni: “Anawer ne Jehova nikech oseyudo duong’ ahinya. Osewito faras gi ng’at moidhe e i nam.  ^2 Jah* e tekona, nikech en e ma oresa. Ma e Nyasacha, kendo abiro pake; en e Nyasach wuonwa, kendo abiro miye duong’.  ^3 Jehova en jalweny ma ratego. Jehova e nyinge.  ^4 Osewito geche Farao kod jolweny mage e nam, Kendo jolwenyne molony mogik osenimo e Nam Makwar.  ^5 Apaka madongo noumogi; ne ginyumore e bwo nam ka kidi.  ^6 A Jehova, lweti ma korachwich nigi teko mang’eny. A Jehova, lweti ma korachwich nyalo ng’injo wasiki matindo tindo.  ^7 Inyalo loyo jo ma piem kodi nikech tekoni maduong’; Mirimbi ma liel ka mach wang’ogi ma tiekgi ka tiang’.  ^8 Kuom much umi nimiyo pi ogingore kamoro achiel; Pi ma ringo ne ochung’ kaka ohinga; Apaka madongo nolokore pi mopoto e chuny nam.  ^9 Jasigu nowacho niya: ‘Analawgi mi anajukgi! Anayak gikgi duto ma adwaro! Anawuodh liganglana, mi natiekgi!’ ^10 Ne ikudho muya mi nam oimogi; Ne gilwar ka chuma mi ginimo e nam matut. ^11 A Jehova, be nitie nyasaye moro amora ma chalo kodi? Ere ng’a maler moloyi? In e Ng’at monego omi luor kendo opak gi wer, Ng’at ma timo honni miwuoro. ^12 Nirieyo lweti ma korachwich, mi piny omuonyogi pep. ^13 Herani mosiko osemiyo itelo ne jogi ma ne ireso; Ibiro tiyo gi tekoni mondo itelnegi nyaka kar dakni maler. ^14 Ogendni nowinj mi ginitetni gi luoro; Ywagruok* maduong’ nomak jo modak Filistia. ^15 E kindeno, luoro maduong’ nomak jodong Edom, Kendo jotelo mag Moab notetni gi luoro. Jo modak Kanaan duto ok nobed gi chir. ^16 Luoro gi bwok maduong’ biro makogi. Lweti ma nigi teko nomi gichung’ achung’a ka kidi Nyaka jogi okal, A Jehova, Nyaka jogi miseyiero okal. ^17 A Jehova, ibiro kelogi mi ipidhgi ka yien e godi iwuon, Ka ma iseiko mondo obed kar dakni, Ka maler misegero gi lweti, A Jehova. ^18 Jehova biro bedo ruoth nyaka chieng’. ^19 Ka ne jolwenj Farao moidho gechene gi faresene odonjo e nam, Jehova nodwoko pi nam moimogi, Jo-Israel to nong’ado nam ka giwuotho e lowo motwo.” ^20 Kae to Miriam janabi ma dhako ma nyamin Harun nokawo oyieke, kendo mon duto noluwo bang’e ka gigoyo oyieke kendo ka gimiel. ^21 Jo ma chwo ne wer, to Miriam ne olo niya: “Weruru ne Jehova nikech oseyudo duong’ ahinya. Osewito faras gi ng’at moidhe e nam.”

Tiende ni, kar sa 8 otieno nyaka sa 12 okinyi.

“Jah” en nying Jehova e yo machuok.

Hibrania, “muoch ma kayo dhako ma dwaro nyuol.”

^ (Neh. 9:9-11) “Ne ineno kaka kwerewa ne sandore e piny Misri, kendo ne iwinjo ywakgi e Nam Makwar. ^10 Eka ne itimo ranyisi gi honni mondo isandgo Farao, gi jotichne duto, kod pinye duto, nimar ne ing’eyo ni gitimo marach ne kwerewa. Kamano ne imiyo nyingi obedo gi huma mosiko nyaka kawuononi. ^11 Ne ibaro nam e nyimgi kendo ne gikalo ka ma otwo e dier nam, mi ne inyumo wasikgi e dier pi mana ka kidi mobol e pi motimo apaka.

^ (Zab. 106:9-12) Ne igolo chik mi Nam Makwar otwo. Ne imiyo gikalo e nam ka jo ma kalo e thim. ^10 Ne iwarogi e lwet jasikgi. Adier, ne iresogi e lwet ng’at ma ne kedo kodgi. ^11 Pi noimo wasikgi duto, Onge kata achiel ma notony. ^12 Eka ne giyie gi singo magi, Kendo ne gichako paki gi wende.

^ (Zab. 136:11-15) Ne ogolo Jo-Israel e diergi, Nimar herane osiko nyaka chieng’. ^12 Gi lwete ma nigi teko kendo korieyo bade, Nimar herane osiko nyaka chieng’. ^13 Ne obaro Nam Makwar diere nyadiriyo, Nimar herane osiko nyaka chieng’. ^14 Nomiyo Jo-Israel okalo e diere tir, Nimar herane osiko nyaka chieng’. ^15 Nowito Farao gi jolwenyne e Nam Makwar, Nimar herane osiko nyaka chieng’.

^ (Hib. 11:29) Kuom yie, ne gikalo e Nam Makwar mana ka gima ne gin e lowo motwo, to ka Jo-Misri notemo ng’ade, nam ne omuonyogi.

^ ***lfb ite mar 58-59 Weche Michakogo Kare mar 5***

Weche Michakogo Kare mar 5

Dweche ariyo bang’ ka Jo-Israel noseng’ado Nam Makwar, ne gichopo e Got Sinai. Ka gin kanyo, Jehova notimo singruok kodgi mondo gibed ogandane makende. Ne oritogi maber kendo nomiyogi gik ma ne ginyalo konyorego, kaka manna, lewni ma ne ok ti, to gi kuonde dak. Ka in janyuol, kony nyathini mondo one gimomiyo Jehova ne oketo ne Jo-Israel chenro mar bedo gi Chike, hema mar lamo, kod jodolo. Jiw gimomiyo dwarore ni watim gik ma wasingo, wabolre, kendo wamakre gi Jehova.

PUONJ MADONGO

Ka wasingore ne Jehova, onego wachop singogo

Wich-teko, ng’ayi, guondo, kod ng’anyo nyalo kelo hinyruok

Jehova nohore gi Jo-Israel, kendo noritogi maber kata mana e kinde ma ne ok giluw chikene

^ ***lfb ite mar 60-ite mar 61 Jo-Israel Osingore ne Jehova***

SULA MAR 23

Jo-Israel Osingore ne Jehova

Bang’ dweche ariyo kama ka Jo-Israel ne osewuok Misri, ne gichopo e Got Sinai mi gijot kanyo. Jehova ne oluongo Musa e wi got, monyise kama: ‘Ne areso Jo-Israel. Ka gidhi nyime winja kendo rito chikena, gibiro bedona oganda makende.’ Musa ne oridore modok ir Jo-Israel, monyisogi gima Jehova nowachono. Ne gikawo wechego nade? Ne gidwoko niya: ‘Wabiro timo weche duto ma Jehova owacho.’

Musa ne odok e wi got. Kae to Jehova ne onyise niya: ‘Abiro wuoyo kodi bang’ ndalo adek. Nyis ji ni kik gitem biro e wi Got Sinai.’ Musa ne olor, kendo nonyiso ji mondo giikre winjo gik ma Jehova ne dhi wacho.

Ndalo adek bang’e, Jo-Israel ne oneno mil polo kod boche mapek motuere e wi got. Ne giwinjo bende ka polo mor matek, kendo dwol ma chalo gi mar tung’ kata oporo be ne owinjore. Kae to Jehova ne obiro e godno e ranyisi mar mach. Luoro ne omako Jo-Israel, kendo ne gichako tetni. Iro noimo got duto kendo got ne oyiengni matek ahinya. Dwol ma chalo gi mar tung’cha ne omedo ywak matek. Kae to Nyasaye ne owacho niya: ‘An e Jehova. Kik ulam nyiseche moko mopogore koda.’

Musa nodok e wi got, kendo Jehova nomiye chike ma ne dhi tayo ji e wi kaka ne onego gilame kod yo ma ne onego gitimgo gik moko. Musa ne ondiko chikego, kendo nosomogi ne Jo-Israel. Ne gisingore niya: ‘Wabiro timo weche duto ma Jehova owacho.’ Ne gisingore ne Jehova Nyasaye owuon. To be ne gidhi rito singono?

“Nyaka iher Jehova Nyasachi gi chunyi duto, gi ngimani duto, kendo gi pachi duto.”—Mathayo 22:37

Penjo: Ang’o ma notimore e Got Sinai? Jo-Israel ne osingore ni ne gidhi timo ang’o?

Wuok 19:1–20:21; 24:1-8; Rapar mar Chik 7:6-9; Nehemia 9:13, 14

^ (Mat. 22:37) Nodwoko niya: “‘Nyaka iher Jehova* Nyasachi gi chunyi duto, gi ngimani duto, kendo gi pachi duto.’

Som Apendiks A5.

^ (Wuok 19:1-20:21) E dwe mar adek bang’ ka Jo-Israel nosewuok e piny Misri ne gichopo e thim mar Sinai.* ^2 Ka ne giwuok Refidim, ne gigoyo kambi e nyim got e thim mar Sinai. Kanyo e ma Jo-Israel nogoyoe kambi. ^3 Musa noidho got ir Jehova Nyasaye madier ma noluonge gie got ka wachone niya: “Dhi inyis jood Jakobo ma gin Jo-Israel ni, ^4 ‘Useneno gik ma ne atimo ne Jo-Misri mondo akelu ira ka ating’ou kaka otenga ting’oga nyithinde e buombene. ^5 Ka uwinjo dwonda kendo urito singruokna, adier unubedna oganda makende* kuom ogendni duto, nimar piny duto en mara. ^6 Unubedna oganda maler kendo unubed ruodhi ma bende gin jodolo.’ Magi e weche monego iwach ne Jo-Israel.” ^7 Musa nodhi moluongo jodong Israel kendo nonyisogi weche duto ma Jehova nosechike. ^8 Eka ji duto nodwoko niya: “Wayie timo gik moko duto ma Jehova osewacho.” Gikanyono, Musa nodwoko ne Jehova wach ma jogo nowacho. ^9 Eka Jehova nowacho ne Musa niya: “Ne! Analor iri ka an e i bor polo ma rateng’ mondo ji owinj ka awuoyo kodi eka giyie kuomi kinde duto.” Kae to Musa nonyiso Jehova weche ma jogo nowacho. ^10 Eka Jehova nowacho ne Musa niya: “Dhi ipwodh ji kawuono gi kiny, kendo gilwok lepgi. ^11 Giikre ne odiechieng’ mar adek, nikech an Jehova, anabi e wi Got Sinai e odiechieng’no kendo ji duto biro nena. ^12 Kendo iket tong’ molworo got kae to ichik ji ni ng’ato ang’ata ok onego odhi e wi got kata nyono tong’ moseketno, nimar ng’at motimo kamano to ibiro negi. ^13 Lwedo moro amora kik mul jakethono, to onego ochiele gi kite kata onego ochwoye* ma otho. Onego utim kamano ne chiaye kata ne dhano. To ubi e got mana ka tung’* oywak.” ^14 Eka Musa nolor koa e got moduogo ir ji, mi nochako pwodho ji, kendo ji nolwoko lepgi. ^15 Nonyiso ji kama: “Ikreuru ne odiechieng’ mar adek. Kik ng’ato nind gi dhako.” ^16 Chieng’ mar adekno gokinyi, polo nomor kendo nomil, mi bor polo ma rateng’ noumo wi got kendo dwol maduong’ mar tung’ nowinjore mi ji duto ma ne ogoyo kambi kar kanyo nochako tetni. ^17 Koro Musa nogolo ji e kambi mondo gidhi girom gi Nyasaye madier, mi ne gichung’ e tiend got. ^18 Yiro nokwako Got Sinai nikech Jehova nobiro e godno ka en e i mach. Yiro ne dum ka yiro mar mach ma bebni, mi godno te nochako yiengni matek. ^19 Sa ma tung’ ne medo ywak matek, Musa nowuoyo gi Nyasaye madier kendo Nyasaye nodwoke. ^20 Eka Jehova nolor e wi Got Sinai, kendo Jehova noluongo Musa mondo oidh e wi got, mi Musa nodhi. ^21 Jehova nochiko Musa kama: “Lor piny kendo isiem oganda ni kik gitem sudo machiegni ni mondo ginena, an Jehova, di po ka ji mang’eny otho. ^22 An Jehova, adwaro ni idhi inyis jo ma pile tiyonaga kaka jodolo, ni gipwodhre mondo an Jehova kik aneggi.” ^23 Eka Musa nodwoko Jehova niya: “Ji ok nyal sudo machiegni gi Got Sinai nikech in iwuon nichikowa ni waket tong’ molworo godni mondo osik koler.” ^24 Kata kamano, Jehova nochike kama: “Lor idhi, kae to iduog gi Harun. Kik iyie ne jodolo kata oganda mondo gibi ira an Jehova, di po ka anegogi.” ^25 Musa nodhi ir ji monyisogi wechego.

20 Kae to Nyasaye nowacho kama: ^2 “An Jehova Nyasachu ma ne ogolou e piny Misri ka ma ne unie wasumbni. ^3 Kik ubed gi nyiseche mamoko mak mana an. ^4 “Kik ilos kido mopa mar gimoro amora manie polo malo, kata manie piny mwalo, kata manie bwo pi. ^5 Kik ikulrinegi kata kik wuondi milamgi, nimar an Jehova Nyasachu, an e Nyasaye kende monego ulam. Akumo nyithind ji duto mochaya nikech richo jonyuolgi, kendo atimo kamano nyaka e tieng’ mar adek gi mar ang’wen. ^6 To jo ma ohera kendo ma mako chikena, anahergi nyaka tieng’ mar aluf achiel. ^7 “Kik iti gi nying Jehova Nyasachi e yo marach, nikech Jehova biro kumo ng’at ma tiyo gi nyinge e yo marach. ^8 “Par chieng’ Sabato kendo iwale obed maler. ^9 Ti tijeni duto kuom odiechienge auchiel, ^10 to odiechieng’ mar abiriyo en sabato mar Jehova Nyasachu. Kik itim tich moro amora chieng’no. Wuodi, kata nyari, kata misumbani ma wuoyi, kata misumbani ma nyako, kata jambi, kata jadak moro amora manie miechu bende kik ti tich moro amora. ^11 Jehova nochueyo polo gi piny, gi nam, gi gik moko duto manie igi kuom odiechienge auchiel. To e odiechieng’ mar abiriyo noyueyo. Mano e momiyo Jehova noguedho odiechieng’ mar Sabato, mowale mondo obed maler. ^12 “Luor wuoru gi meru mondo idag aming’a e piny ma Jehova Nyasachi biro miyi. ^13 “Kik ineki. ^14 “Kik ichodi. ^15 “Kik ikwel. ^16 “Kik ihang ne nyawadu wach ka oluongi mondo ichiw neno. ^17 “Kik igomb od ng’ato, kata chiege, kata misumbane ma dichwo, kata misumbane ma nyako, kata ruadhe, kata pundane, kata gimoro amora ma ng’ato nigo.” ^18 Ji duto noneno ka polo mor kendo mil, kendo ne giwinjo ka tung’ ywak, bende ne gineno ka got dum yiro. Omiyo, ka ne gineno gik ma ne timorego, ne gichako tetni mi gichung’ gi chien. ^19 Eka ne giwacho ne Musa niya: “Kik iwe Nyasaye owuo kodwa, di po ka watho; in e ma iwuo kodwa, kendo wabiro winjo wachni.” ^20 Musa nonyiso ji niya: “Kik uluor nikech Nyasaye madier osebiro temou mondo uluore kinde duto kendo kik utim richo.” ^21 Ji nodhi nyime chung’ gi chien, Musa to nosudo machiegni gi bor polo ma rateng’ ka ma Nyasaye madier ne nitiere.

Dho Hibrania medo ni, “e odiechieng’no.”

Kata, “mwandu makende; mwandu mogen.”

Samoro ne idhi chwoye gi asere.

Kata, “tung im.”

^ (Wuok 24:1-8) Eka Jehova nowacho ne Musa niya: “Bi ira e got gi Harun, gi Nadab, gi Abihu, kod jodong Israel 70, kendo ukulru ka pod un gi chien matin. ^2 In kendi e ma nisud machiegni gi Jehova, to jomokogo kik sud machiegni, kendo Jo-Israel bende kik idh kodi.” ^3 Eka Musa noduogo monyiso ji weche kod chike duto ma Jehova nonyise, kendo ji duto nodwoko niya: “Wayie timo gik moko duto ma Jehova osewacho.” ^4 Omiyo, Musa nondiko piny weche duto ma Jehova nonyise. Ne omondo gokinyi mogero kendo mar misango e tiend got. Bende, nogero sirni 12 mochung’ ne dhoudi 12 mag Israel. ^5 Bang’ mano, nooro yawuoyi ma Jo-Israel mi ne gigolo ne Jehova misengni miwang’o kendo ne gichiwo ruedhi kaka misengni mag kuwe. ^6 Eka Musa nokawo nus mar remo moolo e bakunde, to remo modong’ nokiro e kendo mar misango. ^7 Nokawo bug singruok ma osome ne ji gi dwol maduong’. Mi ne gidwoko kama: “Wayie winjo kendo timo gik moko duto ma Jehova osewacho.” ^8 Mi Musa nokawo remo mokiro kuom ji kowacho niya: “Ma e remo mar singruok ma Jehova osetimo kodu nikech useyie gi weche duto ma osewachonu.”

^ (Rap. 7:6-9) Nimar un oganda maler e wang’ Jehova Nyasachu, kendo kuom ogendni duto manie piny, un e ma Jehova Nyasachu owalou mondo ubed joge, kendo ubed ogandane makende.* ^7 “Jehova ne oherou moyierou, to ok nikech ne ung’eny moloyo ogendni mamoko, nimar un e ma ne utinie mogik. ^8 Nikech Jehova ne oherou kendo ne orito singruok ma ne otimo gi kwereu, Jehova ne ogolou gi lwete man gi teko ka oresou e lwet Farao ruodh Misri ma ne oketou wasumbni. ^9 Ung’eyo malong’o ni Jehova Nyasachu e Nyasaye madier, kendo Nyasaye migeno. To kuom jogo mohere kendo ma mako chikene, orito singruok motimo kodgi kendo omakore chuth gi nyikwagi nyaka tieng’ mar aluf achiel.

Kata, “mwandune makende; mwandune mogen.”

^ (Neh. 9:13, 14) Ne ibiro e wi Got Sinai miwuoyo kodgi ka in e polo, kendo ne imiyogi bucheni makare, kod chikeni madiera kendo mabeyo. ^14 Ne ipuonjogi rito Sabato mari maler, kendo ne imiyogi chikeni kod weche miseng’ado kitiyo gi Musa jatichni.

^ ***sjj wer 51 Wachiwore ne Nyasaye!***

WER 51

Wachiwore ne Nyasaye!

(Mathayo 16:24)

1. Jehova Nyasachwa ywayowa ir Kristo

Wabed jopuonjrene nyaka chieng’.

Ka en e polo malo,

Adierane medo rieny.

E chunywa yie medore;

Wasingore tiyone.

(KORAS)

Nyasachwa e ma wachiwore tiyone.

Wamor bedo joge gi jog Kristo.

2. Wasebiro ir Jehova ka walamo

Wadwaro tiyone nyaka chieng’.

Mano doko mor maduong’,

Ma wamor gi nyiso ji,

Wating’o nying Jehova,

Walando pinyruoth ne ji.

(KORAS)

Nyasachwa e ma wachiwore tiyone.

Wamor bedo joge gi jog Kristo.

(Ne bende [Zab. 43:3;][107:22;][Joh. 6:44].)

^ (Mat. 16:24) Bang’ mano, Yesu nowacho ne jopuonjrene niya: “Ka ng’ato dwaro luwa, to mondo okwerre owuon kendo oting’ yadh-sandne,* kae to odhi nyime luwa.

Som Tiende Weche.

^ (Zab. 43:3) Or ler mari kod adierani, Mondo otelna. Yie mondo gitaya nyaka e godi maler kendo e hekalu mari.

^ (Zab. 107:22) Onego gigone erokamano gi misengni, Kendo gipak tijene gi wende.

^ (Joh. 6:44) Onge ng’at ma nyalo biro ira mak mana ka Wuora ma noora e ma oywaye, kendo abiro chiere chieng’ giko.

^ ***sjj wer 42 Lamo mar Jatich Nyasaye***

WER 42

Lamo mar Jatich Nyasaye

(Jo-Efeso 6:18)

1. Wuonwa ma nyalo duto Jehova,

Nyingi obed maler kendo omi luor.

Imiyo dwachi te timore,

Walem kwageno lochni Nyasaye.

Loch obi kuom dwaroni,

Wane gueth mag pinyruodhi.

2. Erokamano kuom gueth michiwo,

Ichiwo gueth mogundho ne ji duto.

Imiwa ngima, imiwa ler,

Imiwa rieko, wang’e tiend weche.

Erokamano wuonwa,

Wapako hera mari.

3. Wayudo sand ka wantie e pinyni,

Imiwa hoch kendo imiwa geno.

Waketo ting’wa kuomi wuonwa,

Imi wanan ka watiyo tiji.

Kik waol timo dwachi,

Mi wachop singo duto.

(Ne bende [Zab. 36:9;][50:14;][Joh. 16:33;][Jak. 1:5].)

^ (Efe. 6:18) Kendo, kinde duto dhiuru nyime lamo gi kit lamo duto kod sayo, ka roho chikou. To mondo uchop mano, sikuru kuneno pile, kusayo ne jo maler duto.

^ (Zab. 36:9) In e soko mar ngima, Kendo ler mari e ma omiyo waneno ler.

^ (Zab. 50:14) Ok kamano. To chiwuru misango mar goyo erokamano ne Nyasaye, Kendo chopuru singruoku ne Jal Mamalo Chutho.

^ (Joh. 16:33) Asewachonu wechegi ni mondo kokalo kuoma ubed gi kuwe. E piny ubiro yudo masira, kata kamano beduru gi chir! Aseloyo piny.”

^ (Jak. 1:5) Omiyo, ka nitiere ng’ato e kindu mochando rieko, osik kokwayo Nyasaye, nimar Nyasaye chiwo rieko ne ji duto e yo mogundho ma ok omany ketho kuom ng’ato, kendo enomiyego.

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

Mi Jehova Duong’ Kuom Nyiso Luor

^17 Onego wabed gi chuny mar nyiso luor gi duong’, to moloyo e kindego mwalamo Jehova. Eklesiastes 5:1 wacho niya: “Rit tiendi kidhi e od Nyasaye.” Ne ochik Musa koda Joshua ni gigol wuoche e tiendgi sama gin ka maler. ([Wuok 3:5;][Josh. 5:15]) Timo kamano ne dhi nyiso ni gin gi luor kuom Jehova. Jodolo mag Jo-Israel ne nyaka rwak akerini mag katani, “mondo oum duk mar ringregi.” (Wuok 28:42, 43) Timo kamano ne konyo mondo kik giel duggi e yo moro marach, sama gitiyo e kendo mar misango. Ng’ato ka ng’ato ma ne a e libamba jodolo, ne nyaka rit luor gi duong’ mamalo kaluwore gi kaka Nyasaye dwaro.

^18 Kuom mano, lamo en gima dwaro ni wanyis luor koda duong’. Mondo omi wawinjre yudo luor gi duong’, nyaka watim gik moko gi luor. Luor koda duong’ ok onego obed kido mwanyiso ka wawuondore, tiende ni ok onego obed mana kido manenore gi oko kende. Onego obed kido ma iye ma Nyasaye ema neno, tiende ni ei chunywa. ([1 Sam. 16:7;][Nge. 21:2]) Nyiso luor koda duong’ onego obed kit ngimawa, ka omulo timbewa, pachwa, winjruokwa gi jomoko, kata mana yo ma wanenorego wawegi. Kuom adier, kidoni onego onenre kuomwa kinde duto, e wechewa koda e timbewa. Kochopo korka timbewa koda rwakruokwa, onego waluw weche ma jaote Paulo nondiko niya: ‘Ok watim gimoro ma chwanyo ng’ato, ma dimi wach moro yudie e tichwa; e weche duto wanyisore kaka jotich Nyasaye.’ (2 Kor. 6:3, 4) E ‘weche duto, wamiyo ji neno ber mar puonj Nyasaye Jawarwa.’—[Tito 2:10].

^ (Ekl. 5:1) Sa moro amora ma idhi e od Nyasaye madier, bed motang’; ber moloyo kidhi kuno mondo ichik iti to ok mana mondo igol misango kaka jo mofuwo timo, nimar ok ging’eyo ni gima gitimono rach.

^ (Wuok 3:5) Kae to Nyasaye nowachone niya: “Kik isud machiegni. Lony wuoche e tiendi, nikech ka michung’ieno en ka maler.”

^ (Jos. 5:15) Ruodh oganda lweny mar Jehova nowacho ne Joshua niya: “Lony wuocheni, nimar ka ma ichung’ieno en ka maler.” Gikanyono, Joshua nolonyo wuochene.

^ (Wuok 28:42, 43) Inilosnegi onyasa mar law kitani mondo giumgo duggi, kendo gibed onyese ma chopo e bembegi. ^43 Harun gi yawuote onego orwak gigi sa asaya ma gibiro e hema mar romo kata sa ma gidhi ka maler mondo giti e kendo mar misango. Ka ok gitimo kamano to en richo kendo gibiro tho. Chikni omako Harun gi nyikwaye nyaka chieng’.

^ (1 Sa. 16:7) To Jehova ne onyiso Samuel kama: “Kik ing’i kaka ochal kata ng’iyo borne, nimar asedage. Nikech yo ma dhano nenogo gik moko opogore gi kaka Nyasaye neno, nimar dhano neno mana gik ma oko, to Jehova neno nyaka chuny ng’ato.”

^ (Nge. 21:2) Dhano paro ni yorene duto ni kare, To Jehova e ma nono chuny.

^ (2 Kor. 6:3, 4) Ok watim gima nyalo chwanyo ng’ato e yo moro amora mondo kik yudie ketho moro e tijwa; ^4 to e yore duto, wanyiso ratiro ni wan jotich Nyasaye, kuom nano e gik mang’eny, kuom masiche, kuom ndalo mag chando gik moko, kuom gik matek,

^ (Tito 2:10) kik gikwalgi, to ginyis ni gin jo minyalo gen chuth, mondo e yore duto gibidh puonj mar Jawarwa, ma en Nyasaye.

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

Med Ndhadhu ne Lamo Magi Kuom Puonjruok Muma

^21 Yesu nolemo gi luor mowinjore ka en gi yie chuth. Kuom ranyisi, kapok nochiero Lazaro, “Yesu noting’o wang’e malo mowacho niya, ‘Wuora, agoyoni erokamano nikech isewinja. An nang’eyo ni iwinja ndalo duto.’” (Joh. 11:41, 42) Be lamo magi nyiso luor kod yie ma kamano? Non ane lamo ma Yesu nochiwo e yo manyiso luor, kendo ibiro neno ni gigo ma ne oketo motelo ne gin pwodho nying Jehova mondo obed maler, biro mar Pinyruodhe, kendo chopo dwache. (Math. 6:9, 10) Par ane kuom lamo magi iwuon. Be ginyiso gomboni kuom Pinyruodh Jehova, timo dwache, kendo keto nyinge mondo obed maler? Onego ginyis kamano.

^ (Joh. 11:41, 42) Omiyo, ne gigolo kidi oko. Eka Yesu noting’o wang’e malo e polo mowacho kama: “Wuora, agoyoni erokamano nikech isewinja. ^42 Adier, ang’eyo ni iwinja kinde duto; to awuoyo nikech oganda ma sani ochung’ kolworo kae mondo eka giyie ni ne iora.”

^ (Mat. 6:9, 10) “Un to onego ulem kama: “‘Wuonwa manie polo, nyingi mondo obed maler.* ^10 Pinyruodhi mondo obi. Dwaroni mondo otimre e piny kaka timore e polo.

Kata, “omi luor; omi duong’.”

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

Chul Gima Isesingo

^12 Batiso en mana chakruok mar tiyo ne Nyasaye. Bang’ batiso, nyaka wadhi nyime tiyo ne Jehova gi chunywa duto. Omiyo, ng’ato ka ng’ato onego openjre kama: ‘Winjruok manie kinda gi Nyasaye chalo nade nyaka ne batisa? Be pod atiyo ne Jehova gi chunya duto? ([Kol. 3:23]) Be alemoga pile? Be asomoga Wach Nyasaye? Be adhiga e chokruoge kendo lendo ma ok abara? Koso, dibed ni nitie kaka asedok chien e timo gigo?’ Jaote Petro nowacho ni mondo wati ne Nyasaye ma ok waol, nyaka wadhi nyime bedo gi yie motegno, wabed gi sinani, kendo wachiwre ne Nyasaye chuth.—Som 2 Petro 1:5-8.

^ (Kol. 3:23) Gimoro amora mutimo, timeuru gi chunyu duto kaka ne Jehova,* to ok ne dhano,

Som Apendiks A5.

^ (2 Pet. 1:5-8) Nikech mano, timuru kinda duto mondo e wi yie maru, ubed gi tim maber, to e wi timu maber, ubed gi ng’eyo, ^6 to e wi ng’eyo, ubed gi ritruok, to e wi ritruok, ubed gi sinani, to e wi sinani, uchiwru chuth ne Nyasaye, ^7 to e wi chiwruok chuth ne Nyasaye, ubed gi hera mar owete, to e wi hera mar owete, ubed gi hera. ^8 Nikech ka kidogo obedo kuomu kendo gigundho kuomu chuth, gibiro geng’ou mondo kik ubed jo ma budho abudha nono kata ma onge nyak kuom wach ng’eyo malong’o ma usebedogo e wi Ruodhwa Yesu Kristo.

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

Penjo Moa Kuom Josombwa

Eklesiastes 5:8 wuoyo kuom jatelo ma sando jo modhier kendo otamogi ratichgi. Jatelono onego opar ni nitie ng’ama chielo moloye gi duong’ e sirkal ma bende rango gik motimo. Kendo nyalo bedo ni nitie kata jomamoko ma nigi duong’ moloyo ma bende range. Gima lit en ni e loch dhano, jotelo duto gin jo mibadhi—mirango kod ma rango jowetegi, kendo jatelo ka jatelo nitie kaka odiyo raia.

To kata bed ni jotelogo timonwa gik maricho e okang’ ma romo nade, pod wanyalo yudo hoch kuom ng’eyo ni Jehova rango nyaka jotelo mag sirkal. Wanyalo kwayo Nyasaye mondo okonywa, kendo wanyalo bolo ting’ magwa kuome. ([Zab. 55:22;][Fil. 4:6, 7]) Wan gadier ni “wang’ Jehova ng’iyo piny ngima mondo onyis tekone ne jogo ma lame gi chunygi duto.”—[2 We. 16:9]

Kuom mano, Eklesiastes 5:8 paronwa gima timore e sirkande mag dhano. Kata mana jatelo maduong’ manade pod nigi ng’ama otelone. To gima duong’ moloyo en ni ndikono paronwa ni Jehova e Jatelo maduong’ moloyo ng’ato ang’ata, Jaloch mar piny gi polo. Sani Jehova locho kokalo kuom Wuode Yesu Kristo ma e Ruoth e Pinyruodh Nyasaye. Nyasaye Manyalo Duto ma rango gik moko te ma ji timo en Nyasaye ma ok ma ji ratichgi. Ohero gik makare, to Wuode bende en mana kamano.

^ (Ekl. 5:8) Kik iluor ka ineno ka isando jo modhier e pinyu, kendo itamogi e ratichgi, nimar jatelo ka jatelo nigi ng’at moloye gi duong’ kendo jotelogo duto bende nigi jo ma oloyogi gi duong’.

^ (Zab. 55:22) Bol ting’ mari kuom Jehova, To obiro konyi. Ok obi weyo ng’at makare opodhi.

^ (Fil. 4:6, 7) Kik uparru e wi gimoro amora, to kuom gik moko duto, kulamo kendo kusayo kaachiel gi goyo erokamano, nyisuru Nyasaye kwayou; ^7 eka kuwe mar Nyasaye ma loyo ng’eyo duto biro rito chunyu kod pachu kokalo kuom Kristo Yesu.

^ (2 We. 16:9) Nimar wang’ Jehova ng’iyo piny ngima mondo onyis tekone* ne jogo ma lame gi chunygi duto. Isetimo fuwo e wachni, omiyo chakre sani ibiro bedo gi lweny kinde duto.”

Kata, “mondo okony.”

^ (Ekl. 5:8) Kik iluor ka ineno ka isando jo modhier e pinyu, kendo itamogi e ratichgi, nimar jatelo ka jatelo nigi ng’at moloye gi duong’ kendo jotelogo duto bende nigi jo ma oloyogi gi duong’.

^ ***th ite mar 15 Wuoyo e Yo Mang’won***

SOMO NAMBA 12

Wuoyo e Yo Mang’won

1 Jo-Thesalonika 2:7, 8

GIMA INYALO TIMO: Wuo e yo mang’won kinyiso ni idewo jowinjo gadier.

KAKA INYALO TIMO MANO:

Par gima nyalo konyo jowinjo. Ik chunyi kuom temo paro chandruoge ma yudogi. Par kaka giwinjo e chunygi.

Yier weche ma itiyogo. Dwachi maduong’ onego bed duogo chuny jowinjo, hoyogi, kendo jiwogi. Tang’ gi weche ma nyalo chwanyo ji kayiem nono kendo kik iwuo marach e wi joma ok lam Jehova kod puonj ma gimakorego.

Nyis ni idewo jowinjo. Dwondi kaachiel gi ranyisi mag dendi onego onyis ni idewo jowinjo. Non kaka itiyo gi ranyisi mag wang’; bwonj kinde ka kinde.

Yo miwuoyogo onego onyis kaka iwinjo e chunyi gadier. Sama isomo, ne ni dwondi oluwre gi gima isomo to kik isom e yo mabiro miyo jowinjo oket pachgi duto kuomi. Tem wuoyo e yo mang’won kendo gi dwol ma muol.

^ (1 The. 2:7, 8) Kar mano, ne wadembore e kindu mana kaka miyo ma dhodho nyathi rito nyithinde owuon konyisogi hera matut. ^8 Omiyo, nikech hera matut ma waherougo, ne wang’ado ni mondo wayalnu,* ok mana wach maber mar Nyasaye kende, to bende ne wamiyou nyaka ngimawa wawegi nikech ne waherou ahinya.

Kata, “ne wamor yalonu.”

^ ***lmd No. 4 point 5***

5. Sik ka ikuwe mos. Kik ichun gik moko. Ok dwaher yware gi ji. Nyis ni ibolori kuom kuwe mos kendo ng’e kinde mowinjore ing’adie mbaka. ([Nge. 17:14;][Tito 3:2]) Dwoko mamuol nyalo miyo ng’at milendone owinj wach maber kinde moro machielo.

^ (Nge. 17:14) Tugo dhawo chalo gi yawo ranga nam; Ka pok dhawo omuoch, wuogi.

^ (Tito 3:2) mondo kik giwach weche ma nyalo ketho nying ng’ato, kik gibed jo mohero ywaruok, to gibed jo matur,* kendo jo ma nyiso muolo chuth ne ji duto.

Kata, “jo ma pachgi ni kare; jo ma winjo pach jomoko.”

^ ***lmd Adiera ma Wahero Puonjo Ji***

APENDIKS A

Adiera ma Wahero Puonjo Ji

Yesu nowacho ni joma chunygi ni kare biro fwenyo adiera bang’ winjo adierago. ([Joh. 10:4,][27]) Omiyo, sa asaya ma wawuoyo gi ji, wadwaro ni wanyisgi adiera mag Muma e yo mayot. Inyalo chako wuoyo e wi adiera kitiyo gi penjogi: “Be ing’eyo ni . . . ?” kata “Be isegawinjo ni . . . ?” Bang’ mano, inyalo tiyo gi ndiko motudore gi wachno e lero adierano. Wuoyo e wi adiera manie Muma nyalo pidho kodhi mar adiera e chuny ng’ato, kendo Nyasaye nyalo miyo kodhino odong! —1 Kor. 3:6, 7.

Kinde Mabiro

Joot

Nyasaye

Lamo

Yesu

Pinyruodh Nyasaye

Chandruok

Tho

Din

KINDE MABIRO

1. Gik ma timore sani kod kido ma ji nigo nyiso ni lokruok chiegni timore.—[Mat. 24:3,][7, 8;] Luka 21:10, 11; 2 Tim. 3:1-5.

2. Piny ok bi kethi.—[Zab. 104:5;][Ekl. 1:4].

3. Piny biro bedo paradiso.—Isa. 35:1, 2;[Fwe. 11:18].

4. Ji duto biro bedo gi ngima maber.—[Isa. 33:24;][35:5, 6].

5. Inyalo dak nyaka chieng’ e piny.—[Zab. 37:29;][Mat. 5:5].

JOOT

6. Dichwo onego ‘oher chiege kaka oherore owuon.’—[Efe. 5:33;][Kol. 3:19].

7. Dhako onego omi chwore luor matut.—[Efe. 5:33;][Kol. 3:18].

8. Dichwo onego omakre gi chiege, to chiege bende onego otim kamano.—[Mal. 2:16;] Mat. 19:4-6,[9;][Hib. 13:4].

9. Nyithindo ma winjo jonyuolgi kendo miyogi luor ngimagi biro dhi maber.—[Nge. 1:8, 9;][Efe. 6:1-3].

NYASAYE

10. Nyasaye nigi nyinge.—[Zab. 83:18;][Jer. 10:10].

11. Nyasaye wuoyoga kodwa.—2 Tim. 3:16, 17; 2 Pet. 1:20, 21.

12. Nyasaye ok buon ji.—[Rap. 10:17;] Tich 10:34, 35.

13. Nyasaye dwaro konyowa.—[Zab. 46:1;][145:18, 19].

LAMO

14. Nyasaye dwaro ni wawuo kode.—[Zab. 62:8;][65:2;][1 Pet. 5:7].

15. Muma puonjowa kaka onego walem.—[Mat. 6:7-13;][Luka 11:1-4].

16. Onego walem nyading’eny.—[Mat. 7:7, 8;][1 The. 5:17].

YESU

17. Yesu ne en japuonj maduong’ kendo puonjge tiyo nyaka e kindegi.—Mat. 6:14, 15,[34;][7:12].

18. Yesu nokoro gik ma waneno ka timore e kindewagi.—[Mat. 24:3,][7, 8,][14;] Luka 21:10, 11.

19. Yesu en Wuod Nyasaye.—[Mat. 16:16;][Joh. 3:16;][1 Joh. 4:15].

20. Yesu ok en Nyasaye Manyalo Duto.—[Joh. 14:28;][1 Kor. 11:3].

PINYRUODH NYASAYE

21. Pinyruodh Nyasaye en sirkal manie polo.—[Dan. 2:44;][7:13, 14;] Mat. 6:9, 10;[Fwe. 11:15].

22. Pinyruodh Nyasaye biro kawo kar sirkande mag dhano.—[Zab. 2:7-9;][Dan. 2:44].

23. Pinyruodh Nyasaye kende e ma biro tieko chandruoge duto mag dhano.—Zab. 37:10, 11;[46:9;] Isa. 65:21-23.

CHANDRUOK

24. Nyasaye ok kelnwa chandruoge.—[Rap. 32:4;][Jak. 1:13].

25. Satan e ma chiko pinyni.—[Luka 4:5, 6;][1 Joh. 5:19].

26. Nyasaye neno chandruoge ma ikale kendo ogombo konyi.—Zab. 34:17-19;[Isa. 41:10,][13].

27. Machiegnini, Nyasaye biro tieko chandruoge.—[Isa. 65:17;] Fwe. 21:3, 4.

THO

28. Jomotho ok ong’eyo gimoro amora; ok gichandre.—[Ekl. 9:5;] Joh. 11:11-14.

29. Jomotho ok nyal konyowa kata hinyowa.—[Zab. 146:4;][Ekl. 9:6,][10].

30. Wedewa gi osiepewa mosetho ibiro chier.—Ayub 14:13-15; Joh. 5:28, 29;[Tich 24:15].

31. “Tho ok nobedie kendo.”—Fwe. 21:3, 4;[Isa. 25:8].

DIN

32. Nitie dinde ma Nyasaye ok oyiego.—[Jer. 7:11;] Mat. 7:13, 14,[21-23].

33. Nyasaye osin gi wuondruok.—[Isa. 29:13;][Mika 3:11;][Mar. 7:6-8].

34. Hera madier e ma ifwenyogo din madier.—[Mika 4:3;] Joh. 13:34, 35.

^ (Joh. 10:4) Ka osegolo rombene duto oko, otelo e nyimgi kae to rombego luwo bang’e, nikech ging’eyo dwonde.

^ (Joh. 10:27) Rombena winjo dwonda, ang’eyogi kendo giluwa.

^ (1 Kor. 3:6, 7) An ne apitho, Apolo ne oolo pi, to Nyasaye ne omiyo gidongo, ^7 omiyo, Nyasaye e ma miyo gidongo, to ok ng’at ma pitho kata ma olo pi.

^ (Mat. 24:3) Ka noyudo obet e Got Zeituni, jopuonjrene nobiro ire ka en kar kende mi ne gipenje niya: “Wachnwae, gigi biro timore karang’o, to en ranyisi mane ma biro nyiso ni intie,* kendo ni giko mar ndalo* okayo machiegni?”

Som Tiend Weche.

Kata, “chenro mar ndaloni.” Som Tiend Weche.

^ (Mat. 24:7, 8) “Nikech oganda noked gi oganda kendo pinyruoth noked gi pinyruoth, bende chiemo nobed manok kendo yiengni mag piny nobedie kamoro bang’ machielo. ^8 Magi duto gin chakruok mag masiche malit ka muoch ma kecho.

^ (Luka 21:10, 11) Eka nokonegi niya: “Oganda noked gi oganda, kendo pinyruoth noked gi pinyruoth. ^11 Yiengni madongo mag piny nobedie, bende chiemo nobed manok kamoro bang’ machielo kendo tuoche ma landore nobedie. Gik ma kelo luoro nonenre, kendo ranyisi madongo noa e polo.

^ (2 Tim. 3:1-5) To ng’e wachni, ni kinde matek ahinya nobedie e ndalo mag giko. ^2 Nimar ji nobed jo moherore giwegi, jo mohero pesa, jo ma pakore, jong’ayi, jo achaya, jo ma ok winj jonyuolgi, jo ma ok go erokamano, jo ma ok makre chuth gi jomamoko, ^3 jo ma onge hera, jo ma ok oikore loso winjruok moro amora, joketh nying ji, jo ma onge ritruok, jo mager, jo ma ok ohero gik mabeyo, ^4 jo andhoga, jo ma wigi tek, jo sunga, jo mohero mor mag piny kar hero Nyasaye, ^5 jo ma nenore gi oko ni gin jo moluoro Nyasaye to gitamore yie mondo tekone ochik ngimagi; to in pogri ia kuom jo ma kamago.

^ (Zab. 104:5) Oseguro piny motegno e wi misene, Piny ok bi yiengni nyaka chieng’.

^ (Ekl. 1:4) Tieng’ achiel a kendo tieng’ machielo biro, Piny to osiko nyaka chieng’.

^ (Isa. 35:1, 2) Thim kod piny motwo nobed mamor, Ee, thim nobed mamor kendo nothiew ka safron.*  ^2 Adier, obiro thiewo; Obiro bedo moil kendo kok gi mor. Obiro bedo gi duong’ ka Lebanon, Nobed ka maber kaka Karmel kod Sharon. Gibiro neno duong’ mar Jehova, gibiro neno ber mar Nyasachwa.

Safron gin maupe.

^ (Fwe. 11:18) Eka ogendni nobedo gi mirima, to mirimbi nobiro, mi kinde ma noseket nochopo mondo ong’ad bura ne jo motho, kendo mar chiwo pok ne wasumbni magi ma gin jonabi, gi jo maler, gi jo moluoro nyingi, jo matindo gi jo madongo, kendo mar ketho jo ma ketho piny.”

^ (Isa. 33:24) Kendo onge japiny ma nowachi niya: “Atuo.” Jo modak e pinyno biro bedo jo ma osewenegi richogi.

^ (Isa. 35:5, 6) E kindeno, muofni biro neno, Jo ma itgi odino itgi noyawre.  ^6 Jo ma ong’ol nochikre ka ngau, Kendo momni biro kok gi mor. Nimar pi nobubni e thim, Kendo aoche nobedie e piny motwo.

^ (Zab. 37:29) Jo makare nobed weg piny, Kendo ginidagie nyaka chieng’.

^ (Mat. 5:5) “Jo mamor gin jo mamuol, nimar piny nobed pok margi.

^ (Efe. 5:33) Kata kamano, ng’ato ka ng’ato kuomu nyaka her chiege kaka oherore owuon; to dhako bende onego omi chwore luor matut.

^ (Kol. 3:19) Un chwo, dhiuru nyime hero mondeu kendo kik ubed gi mirima mager kodgi.*

Kata, “makwiny kodgi.”

^ (Efe. 5:33) Kata kamano, ng’ato ka ng’ato kuomu nyaka her chiege kaka oherore owuon; to dhako bende onego omi chwore luor matut.

^ (Kol. 3:18) Un mon, bolreuru ne chwou, nimar en gima owinjore kuom Ruoth.

^ (Mal. 2:16) Nimar asin gi wach ketho kend chuth,” Jehova Nyasach Israel owacho, “kendo asin gi ng’at ma ohero timbe gero,”* Jehova Nyasach oganda lweny owacho. “Rituru chunyu kendo kik undhog joweteu.

Kata, “ng’at ma umore gi gero.”

^ (Mat. 19:4-6) Nodwokogi kama: “Pok usomo ni kar chakruok jachuech nochueyo dichwo gi dhako ^5 mi nowacho niya: ‘Nikech mano, dichwo nowe wuon-gi gi min-gi, mi nomakre gi chiege, kendo ji ariyogo nobed ringruok achiel’? ^6 Omiyo, koro ok gin ji ariyo kendo, to gin ringruok achiel. Kuom mano, gima Nyasaye oseriwo, dhano moro amora kik opogi.”

^ (Mat. 19:9) Awachonu ni ng’at ma ketho kend gi chiege mak mana nikech terruok,* mi okendo machielo, ochodo.”

Grik, porneia. Som Tiend Weche.

^ (Hib. 13:4) Ji duto mondo omi kend luor, kendo otanda mar kend kik dwany, nimar Nyasaye biro ng’ado bura ne joterruok* gi jochode.

Som Tiend Weche, “Terruok.”

^ (Nge. 1:8, 9) Wuoda, winj puonj mag wuonu, Kendo kik icha puonj* minu.  ^9 Gichalo kaka kondo ma jaber e wiyi Kendo ka tigo maber e ng’uti.

Kata, “chike.”

^ (Efe. 6:1-3) Un nyithindo winjuru jonyuolu, nikech timo kamano en gima kare kuom Ruoth. ^2 “Luor wuoru gi meru,” mano e chik mokwongo ma nigi singo: ^3 “Mondo weche odhini maber, kendo idag e piny aming’a.”

^ (Zab. 83:18) Mondo ji ong’e ni in ma nyingi Jehova, In kendi e Ng’at Mamalo Chutho e wi piny mangima.

^ (Jer. 10:10) To Jehova e Nyasaye madier. En e Nyasaye mangima kendo Ruoth ma nyaka chieng’. Piny biro yiengni nikech mirimbe, Ogendni ok nyal timo gimoro ka mirima omake.

^ (2 Tim. 3:16, 17) Ndiko duto okudh gi much Nyasaye kendo gikonyo kuom puonjo ji, kuom siemo ji, kuom rieyo gik moko, kendo kuom kwero ji kaluwore gi gik makare, ^17 mondo ng’at Nyasaye obed moromo chuth, moikore maber ne tije mabeyo duto.

^ (2 Pet. 1:20, 21) Nimar useng’eyo wachni motelo, ni onge wach moro amora mokor ei Ndiko ma dhano e ma ne osiekogo gi pache owuon. ^21 Nikech onge kinde moro amora ma wach mokor ne obiro nikech dwaro mar dhano, to ji ne wacho weche moa kuom Nyasaye kaluwore gi kaka roho maler ne tayogi.

^ (Rap. 10:17) Nimar Jehova Nyasachu e Nyasach nyiseche, kendo en e Ruodh ruodhi, en Nyasaye maduong’ man gi teko, kendo en Nyasaye mowinjore omi luor matut, bende en Nyasaye ma ok dew wang’ ng’ato, kendo ok okaw asoya.

^ (Tich 10:34, 35) Eka Petro nochako wuoyo kowacho niya: “Koro ang’eyo gadier ni Nyasaye ok buon ng’ato ang’ata, ^35 to e oganda moro amora, ng’at moluore kendo ma timo gik makare, oyiego.

^ (Zab. 46:1) Nyasaye e kar bwokwa kendo en e tekowa, En e ma okonyowa e kinde mag chandruok.

^ (Zab. 145:18, 19) Jehova chiegni gi ji duto ma luonge, Ochiegni gi ji duto ma luonge gadiera. ^19 Ochopo dwaro mag jo moluore; Owinjo ywakgi kendo oresogi.

^ (Zab. 62:8) Genuru kuom Nyasaye kinde duto, yaye ogendni. Olneuru gik manie chunyu. Nikech Nyasaye e kar bwokwa. (Sela)

^ (Zab. 65:2) A Nyasaye, ji duto nobi iri nimar in e Jawinj lamo.

^ (1 Pet. 5:7) ka uketo parruoku duto kuome, nikech odewou.

^ (Mat. 6:7-13) Sa ma ulemo, kik unwo anwoya weche kaka ogendni mamoko timo, nikech giparo ni ibiro winjgi ka gitiyo gi weche mang’eny. ^8 Un to kik ubed kaka gin, nimar Wuonu ong’eyo gik muchando kata ka pok ukwaye. ^9 “Un to onego ulem kama: “‘Wuonwa manie polo, nyingi mondo obed maler.* ^10 Pinyruodhi mondo obi. Dwaroni mondo otimre e piny kaka timore e polo. ^11 Miwa chiembwa mar odiechiengni; ^12 kendo iwenwa gopewa kaka wan bende waseweyo ne jogopewa. ^13 Kik iterwa e tem, to ireswa kuom ng’at marach.’

Kata, “omi luor; omi duong’.”

^ (Luka 11:1-4) Koro noyudo en kamoro kolemo, to ka notieko, achiel kuom jopuonjrene nowachone niya: “Ruoth, puonjwae kaka dwalem, mana kaka Johana bende nopuonjo jopuonjrene.” ^2 Omiyo, nowachonegi kama: “Ka ulemo, wachuru niya: ‘Wuonwa, nyingi mondo obed maler.* Pinyruodhi mondo obi. ^3 Miwa chiembwa modiechieng’ kaluwore gi dwarowa mapile. ^4 Wenwa richowa, nimar wan bende waweyo ne ji duto ma nigi gopewa; kendo kik iterwa e tem.’”

Kata, “omi luor; omi duong’.”

^ (Mat. 7:7, 8) “Sikuru ka ukwayo, to nomiu; sikuru ka umanyo, to unuyudi; sikuru ka udwong’o, to noyawnu; ^8 nikech ng’at ma kwayo imiyo, to ng’at ma manyo yudo, kendo ng’at ma dwong’o ibiro yawne.

^ (1 The. 5:17) Lamuru kinde duto.

^ (Mat. 6:14, 15) “Nimar kuweyo ne ji kethogi, Wuonu manie polo bende nowenu kethou; ^15 to ka ok uwe ne ji kethogi, Wuonu bende ok bi weyonu kethou.

^ (Mat. 6:34) Omiyo, kik uparru kuom kiny, nikech kiny nobed gi parruokne owuon. Odiechieng’ kodiechieng’ nigi chandruokne morome.

^ (Mat. 7:12) “Omiyo, gik moko duto ma udwaro ni ji otimnu, un bende utimnegiuru kamano. Adier, mano e gima Chik kod weche Jonabi puonjo.

^ (Mat. 24:3) Ka noyudo obet e Got Zeituni, jopuonjrene nobiro ire ka en kar kende mi ne gipenje niya: “Wachnwae, gigi biro timore karang’o, to en ranyisi mane ma biro nyiso ni intie,* kendo ni giko mar ndalo* okayo machiegni?”

Som Tiend Weche.

Kata, “chenro mar ndaloni.” Som Tiend Weche.

^ (Mat. 24:7, 8) “Nikech oganda noked gi oganda kendo pinyruoth noked gi pinyruoth, bende chiemo nobed manok kendo yiengni mag piny nobedie kamoro bang’ machielo. ^8 Magi duto gin chakruok mag masiche malit ka muoch ma kecho.

^ (Mat. 24:14) Kendo wach maber mar Pinyruoth ibiro yal* e piny mangima mondo obed ranyisi* ne ogendni duto, eka giko nobi.

Kata, “landi.”

Kata, “ochiw neno.”

^ (Luka 21:10, 11) Eka nokonegi niya: “Oganda noked gi oganda, kendo pinyruoth noked gi pinyruoth. ^11 Yiengni madongo mag piny nobedie, bende chiemo nobed manok kamoro bang’ machielo kendo tuoche ma landore nobedie. Gik ma kelo luoro nonenre, kendo ranyisi madongo noa e polo.

^ (Mat. 16:16) Simon Petro nodwoke kama: “In e Kristo, Wuod Nyasaye mangima.”

^ (Joh. 3:16) “Nimar Nyasaye nohero piny ahinya mi nochiwo Wuode ma miderma, mondo ng’at ma nyiso yie kuome kik kethi, to obed gi ngima ma nyaka chieng’.

^ (1 Joh. 4:15) Ng’ato ang’ata ma hulo ayanga ni Yesu en Wuod Nyasaye, Nyasaye siko e winjruok achiel gi ng’atno, to ng’atno bende siko e winjruok achiel gi Nyasaye.

^ (Joh. 14:28) Ne uwinjo ka awachonu ni, ‘Adhi kendo ni abiro duogo iru.’ Ka adier uhera, da ubedo mamor ni adhi ir Wuora, nikech Wuora duong’ moloya.

^ (1 Kor. 11:3) Kata kamano, daher ni ung’e ni wi dichwo ka dichwo en Kristo; to wi dhako en dichwo; kendo wi Kristo en Nyasaye.

^ (Dan. 2:44) “E kinde loch ruodhigo, Nyasaye manie polo nochung pinyruoth ma ok noketh ngang’. Pinyruodhno ok nomi oganda machielo, to obiro ng’injo pinjeruodhi mamokogi duto motiekgi chuth kendo noloch nyaka chieng’.

^ (Dan. 7:13, 14) “Ka ne pod adhi nyime neno fweny gotieno, ne! ng’at ma chalo wuod dhano ne obiro e boche polo. Ne oyiene mondo odhi ir Ng’at ma Hike Ng’eny, kendo ne gitere e nyime. ^14 Nomiye loch, gi duong’, gi pinyruoth mondo ji duto, bed ni giwuok e dhoot mane kata giwacho dhok mane, gitine. Lochne en loch ma nyaka chieng’ ma ok norum, kendo pinyruodhe ok noketh ngang’.

^ (Mat. 6:9, 10) “Un to onego ulem kama: “‘Wuonwa manie polo, nyingi mondo obed maler.* ^10 Pinyruodhi mondo obi. Dwaroni mondo otimre e piny kaka timore e polo.

Kata, “omi luor; omi duong’.”

^ (Fwe. 11:15) Malaika mar abiriyo nogoyo turmbetane. Kendo dwol moko ma kok matek ne owinjore e polo ka wacho niya: “Loch mar piny koro osebedo Pinyruoth mar Ruodhwa kod mar Kristone, kendo obiro locho ka en ruoth nyaka chieng’.”

^ (Zab. 2:7-9) Adwaro lando gima Jehova oseng’ado; Nowachona niya: “In wuoda; Kawuono asebedo wuonu.  ^8 Kwaya mondo amiyi ogendni duto obed magi, Kendo piny ngima obed mwanduni.  ^9 Ibiro ng’injogi gi ludh loch molos gi nyinyo, Kendo initogi matindo tindo ka agulu.”

^ (Dan. 2:44) “E kinde loch ruodhigo, Nyasaye manie polo nochung pinyruoth ma ok noketh ngang’. Pinyruodhno ok nomi oganda machielo, to obiro ng’injo pinjeruodhi mamokogi duto motiekgi chuth kendo noloch nyaka chieng’.

^ (Zab. 37:10, 11) Odong’ mana kinde matin, to joricho ok nobedie; Inimanygi kuonde ma ne gintie, To ok ibi yudogi. ^11 To jo mamuol nobed weg piny, Kendo ginibed mamor ahinya nikech ginidag gi kuwe.

^ (Zab. 46:9) Otieko lwenje e piny duto. Oturo atunge kod tonge; Owang’o geche lweny* gi mach.

Kata nyalo bedo, “okumbni.”

^ (Isa. 65:21-23) Gibiro gero ute kendo ginidagie, Gibiro pidho puothe mzabibu kendo chamo olembegi. ^22 Ok giniger ute mondo jomamoko e modagie, Kendo ok ginipur mondo jomoko nono e mocham. Nimar ndalo mag joga nobed mana ka ndalo mag yien, Kendo joga moyier nobed mamor gi tich lwetegi. ^23 Ok giniti matek kayiem nono, Kata nyuolo nyithindo mondo one masira, Nikech ginibed kodhi ma Jehova oguedho, Kaachiel gi nyikwagi.

^ (Rap. 32:4) En Lwanda, tichne long’o chuth, Nimar yorene duto ni kare. En Nyasaye ma jadiera ma ok nyal timo ne ng’ato gima ok kare; Timbene ni kare, kendo en Nyasaye matir.

^ (Jak. 1:13) Kitemo ng’ato, kik owach niya: “Nyasaye tema.” Nimar ok nyal tem Nyasaye gi gik maricho, to en owuon bende ok otem ng’ato.

^ (Luka 4:5, 6) Eka Jachien notere malo mi nonyise ka diemo wang’ pinjeruodhi duto mag piny. ^6 Jachien nowachone kama: “Abiro miyi loch e wi pinjeruodhigi duto kod duong’gi nikech osemiyagi, kendo ng’at ma adwaro to amiyogi.

^ (1 Joh. 5:19) Wang’eyo ni wan mag Nyasaye, to piny duto ni e teko mar ng’at marach.

^ (Zab. 34:17-19) Jo makare noywak ne Jehova mi nowinjogi; Noresogi e chandruogegi duto. ^18 Jehova ni machiegni gi jo ma chunygi onyosore, Kendo oreso jo ma chunygi ool. ^19 Ng’at makare yudo chandruoge mang’eny, To Jehova rese kuomgi giduto.

^ (Isa. 41:10) Kik iluor, nimar an kodi. Kik iparri, nimar an e Nyasachi. Abiro tegi, ee, abiro konyi, Anamaki motegno gi bada ma korachwich ka atayi e yo makare.’

^ (Isa. 41:13) Nikech an Jehova Nyasachi, amako lweti ma korachwich, An e ma awachoni niya, ‘Kik iluor. Abiro konyi.’

^ (Isa. 65:17) Neuru! Achueyo polo manyien gi piny manyien; Ji ok nopar gik machon, Bende, gigo ok nochand chunygi kendo.

^ (Fwe. 21:3, 4) Eka gikanyono ne awinjo dwol moro maduong’ moa e kom-lojno ka wacho niya: “Neuru! Hema mar Nyasaye koro nigi dhano, kendo obiro dak kodgi, mi ginibed joge. To Nyasaye owuon nobed kodgi. ^4 Kendo obiro yweyo pi wengegi duto, mi tho ok nobedie kendo, kata kuyo, kata ywak, kata rem ok nobedie kendo. Gik machon osekadho.”

^ (Ekl. 9:5) Jo mangima ong’eyo ni gibiro tho, to jo motho ok ong’eyo gimoro amora, kendo gionge pok moro amora nikech wich osewil kodgi.

^ (Joh. 11:11-14) Ka nosewacho wechegi, nomedo kama: “Lazaro osiepwa nindo, to adhi kuno mondo achiewe.” ^12 Eka jopuonjrene nowachone niya: “Ruoth, kare ka onindo to obiro chango.” ^13 Kata kamano, Yesu ne wuoyo kuom tho mar Lazaro. To gin ne giparo ni nowuoyo e wi nindo mar yueyo. ^14 Eka gikanyono Yesu nowachonegi ayanga kama: “Lazaro otho,

^ (Zab. 146:4) Muche rumo kendo odok e lowo; Chieng’no e ma gik ma oparo duto lalie.

^ (Ekl. 9:6) Hera kod sigu kaachiel gi nyiego ma ne gin-go oselal nono, kendo gionge kargi kuom gik ma timore e piny.

^ (Ekl. 9:10) Tim tich moro amora ma lweti oyudo gi tekoni duto, nimar onge tich, kata lony, kata ng’eyo gimoro, kata rieko e Liel* ka ma idhiye.

Hibrania, “Sheol.” Som Tiend Weche.

^ (Ayub 14:13-15) Mad iyie ipanda e Liel,* Kendo ipanda kuno nyaka mirimbi rum, Kendo iket kinde ma ibiro parae kendo! ^14 Ka dhano otho, be dobed mangima kendo? Anarit e tuechna Nyaka chik ma gonya obi. ^15 Ibiro luonga, to anadwoki. Kendo inigomb neno tich lweti.

Hibrania, “Sheol.” Som Tiend Weche.

^ (Joh. 5:28, 29) Kik uwuor wachni nikech sa biro ma ji duto manie liete* nowinj dwonde ^29 mi giniwuog oko, jo ma notimo gik mabeyo e chier mar ngima, to jo ma notimo gik maricho e chier mar bura.

E dho Grik, wach molok kae ni ‘liete,’ en wach ma nyiso ni rapar mar joma ni e lietego, wich ok owilgo.‏

^ (Tich 24:15) Kendo an gi geno kuom Nyasaye, ma en geno ma gin bende giyiego, ni chier nobedie mar jo ma kare gi jo ma ok kare.

^ (Fwe. 21:3, 4) Eka gikanyono ne awinjo dwol moro maduong’ moa e kom-lojno ka wacho niya: “Neuru! Hema mar Nyasaye koro nigi dhano, kendo obiro dak kodgi, mi ginibed joge. To Nyasaye owuon nobed kodgi. ^4 Kendo obiro yweyo pi wengegi duto, mi tho ok nobedie kendo, kata kuyo, kata ywak, kata rem ok nobedie kendo. Gik machon osekadho.”

^ (Isa. 25:8) Obiro tieko* tho chuth, Jehova Wuon Loch Duto biro yweyo pi wengegi duto. Obiro golo achaya duto ma joge yudo e piny, Nimar Jehova owuon osewacho kamano.

Kata, “muonyo.”

^ (Jer. 7:11) Ang’o momiyo useloko ot miluongo gi nyingani mondo obed rogo mar jomecho? An awuon aseneno mano gi wang’a,” Jehova owacho.

^ (Mat. 7:13, 14) “Donjuru e rangach madiny, nikech rangano duong’, kendo yorno lach ma tero ji e kethruok, to ji mang’eny e ma donjoe; ^14 to rangach matin kod yo madiny tero ji e ngima, to ji manok e ma nwang’e.

^ (Mat. 7:21-23) “Kik upar ni ji duto ma luonga ni, ‘Ruoth, Ruoth,’ e ma nodonj e Pinyruodh polo, to mana jo ma timo dwaro mar Wuora manie polo e ma nodonji. ^22 Ji mang’eny nowachna chieng’no niya: ‘Ruoth, Ruoth, donge ne wakoro wach e nyingi, kendo ne wagolo jochiende e nyingi, kendo ne watimo tije mang’eny madongo e nyingi?’ ^23 To anawachnegi niya: ‘Ok nang’eyou ngang’! Auru e nyima, un jo ma timo richogi!’

^ (Isa. 29:13) Jehova owacho niya: “Ogandani sudo ira mana gi dhogi Kendo gimiya duong’ mana gi wechegi, To chunygi bor ahinya koda; Kendo giluora mana nikech chike dhano ma osepuonjgi.

^ (Mika. 3:11) Jotende ng’ado bura mondo giyud asoya, Jodolo mage puonjo ji mondo ochulgi, Kendo jonabi mage koro wach mondo giyud pesa. To pod gisirore kuom Jehova, ka giwacho niya: “Donge Jehova ni kodwa, koso? Onge masira ma biro yudowa.”

^ (Mar. 7:6-8) Nodwokogi kama: “Isaya ne ni kare ka nokoro wach kuomu un jo ma wuondore, kaka ondik ni, ‘Jogi miya luor mana gi dhogi to chunygi bor ahinya koda. ^7 Gilama kayiem nono nikech gipuonjo chike dhano ka gima gin chike Nyasaye.’ ^8 Uweyo chik Nyasaye kae to umakoru gi timbe dhano.”

^ (Mika. 4:3) Obiro ng’ado ne ji mang’eny bura, Enorie weche mag ogendni ma roteke man mabor. Ginithedh ligengnigi obed kwer, Kendo tongegi obed pand keyo. Oganda ok noting’ ligangla ne oganda machielo, Ok ginichak gipuonjre lweny kendo.

^ (Joh. 13:34, 35) Amiyou chik manyien, ni ubed gi hera e kindu; mana kaka aseherou, un bende herreuru e kindu. ^35 Ma e ma nomi ji duto ong’e ni un jopuonjrena ka un gi hera e kindu uwegi.”

^ ***lmd No. 1 point 3-point 3b***

3. Ikri timo lokruok. Ok ochuno ni iti gi weche ma ne iseiko chon. Chak wuoyo e wi gima nie pach ji e kindegi. Penjri niya:

‘Ang’o ma oland e gige fwambo gi keyo?’

‘Ang’o ma jirendena, joma atiyogo, kata joskul wetena wuoye?’

^ ***lmd No. 7 point 3***

3. Ikri limo ji sama giyudoree. Penjri kama: ‘En kinde mane ma ng’at ma nalendone ni thuolo, to anyalo yude kanye?’ Ikri lime kata ka sama oyudoree ok donjre gi chenroni.

^ ***lff somo 17***

Sama wapuonjore e wi gik ma Yesu nowacho kendo timo ka en e piny, wafwenyo kido ma miyo wasudo machiegni kode kod Wuon-gi ma en Jehova. Moko kuom kido mabeyogo gin mage? To ere kaka wanyalo luwo ranyisi mar Yesu e ngimawa?

1. Yesu chalo gi Wuon-gi e yore mage?

Kuom higni mang’eny, Yesu osebedo e polo kopuonjore gik mathoth kuom Wuon-gi. Mano e momiyo Yesu paro kendo timo gik moko mana kaka Jehova. (Som [Johana 5:19].) Yesu nyiso kido kaka mag Wuon mare e yo maber ahinya. Mano e momiyo nowacho kama: “Ng’at ma osenena, oseneno Wuoro bende.” ([Johana 14:9]) Kaka imedo puonjori e wi kido mag Yesu, e kaka ibiro medo ng’eyo Jehova e yo maber. Kuom ranyisi, yo ma Yesu ne dewogo ji nyiso kaka Jehova bende dewi.

2. Ere kaka Yesu osenyiso ni ohero Jehova?

Yesu nowacho niya: “Mondo piny ong’e ni ahero Wuora, atimo mana kaka Wuora osechika ni atim.” ([Johana 14:31]) Ka ne Yesu nie piny, nonyiso ni ohero Wuon mare kuom winje kata mana e kinde ma timo kamano ne ok yot. Bende, Yesu nohero wuoyo e wi Wuon-gi kendo konyo jomoko mondo gibed osiepe Jehova.—[Johana 14:23].

3. Ere kaka Yesu osenyiso ni ohero ji?

Muma wacho ni Yesu ‘mor ahinya gi dhano.’ ([Ngeche 8:31]) Ne onyiso hera ma kamano ka ne ojiwo ji kendo konyogi gi chunye duto. Notimo honni ma ne nyiso teko ma ne en-go kod kaka nokecho ji. (Mariko 1:40-42) Notimo ne ji gik moko e yo mang’won ma ok obuono ng’ato ang’ata. Wechene nochiwo hoch kod geno ne ji duto mobolore ma ne winje. Yesu noyie sandore kendo tho nikech nohero dhano duto. Kata kamano, joma luwo puonjne e ma ohero ahinya.—Som Johana 15:13, 14.

^ (Joh. 5:19) Kuom mano, Yesu nodwokogi kama: “Adier, adier, awachonu ni, Wuod Nyasaye ok nyal timo kata gimoro achiel kuom dwache owuon, to mana gik moneno ka Wuon mare timo. Nikech gima Jalno timo, e ma Wuode bende timo.

^ (Joh. 14:9) Yesu nodwoke kama: “Kata bang’ bedo kodu kuom kinde malach kama pok ing’eya Filipo? Ng’at ma osenena, oseneno Wuoro bende. Ere kaka ipenjo ni, ‘Nyiswa Wuoro’?

^ (Joh. 14:31) To mondo piny ong’e ni ahero Wuora, atimo mana kaka Wuora osechika ni atim. Auru malo wawuog kae.

^ (Joh. 14:23) Yesu nodwoke niya: “Ka ng’ato ohera, obiro rito wachna, kendo Wuora biro here, mi wanabi ire kendo loso kar dakwa kode.

^ (Nge. 8:31) Ne amor gi pinye ma ji ne nyalo dakie, Kendo ne amor ahinya gi yawuot dhano.

^ (Mar. 1:40-42) Kanyo bende jadhoho moro nobirone ka saye, mi jalo nogoyo chonge piny bende ka wachone niya: “Kidwaro, to mi abed maler.” ^41 Nikech mano, ne okeche morieyo bade momulego kowachone kama: “Ee, adwaro! Bed maler.” ^42 Gikanyono, dhohono noa kuome mobedo maler.

^ (Joh. 15:13, 14) Onge ng’at ma nigi hera maduong’ ma loyo ma: ni ng’ato chiwo ngimane nikech osiepene. ^14 Un osiepena kutimo gima achikou.

^ ***lmd No. 11 point 3***

3. Kik iwuo mang’eny. Kar wacho weche duto ming’eyo e wi wach moro, wuo mana e wi weche ma yudore e sula ma upuonjoru. Bang’ penjo penjo, hori kirito mondo japuonjreni omiyi dwoko. Ka po ni ok ong’eyo dwoko mar penjono, kata owacho wach moro ma ok winjre gi puonj mag Muma, ti gi penjo mamoko mondo ikonye winjo puonjno e yo maler. Ka japuonjreni osewinjo puonjno e yo maler, suduru nyime.

^ ***lmd Weche Mantie***

Weche Mantie

Barua Mowuok Kuom Bura Matayo

SULA

KARE MOKWONGO: CHAKO MBAKA

1 Dew Jomamoko

2 Wuo e Yo Mapile

3 Bed Ng’at Mang’won

4 Bed Ng’at ma Bolore

5 Ti gi Rieko

6 Bed gi Chir

KARE MAR 2: DOK LIMBE

7 Bed gi Sinani

8 Bed gi Horuok

9 Kech Ji

KARE MAR 3: LOKO JI OBED JOPUONJRE

10 Bed gi Chuny mar Chiwruok

11 Puonj e Yo Mayot

12 Wach Weche Ayanga

APENDIKS

A Adiera ma Wahero Puonjo Ji

B Be Onego Ing’ad Mbaka?

C Kaka Inyalo Tayo Puonjruok Muma Kitiyo gi Bug Inyalo Dak gi Mor Nyaka Chieng’!

^ ***lmd Adiera ma Wahero Puonjo Ji***

APENDIKS A

Adiera ma Wahero Puonjo Ji

Yesu nowacho ni joma chunygi ni kare biro fwenyo adiera bang’ winjo adierago. ([Joh. 10:4,][27]) Omiyo, sa asaya ma wawuoyo gi ji, wadwaro ni wanyisgi adiera mag Muma e yo mayot. Inyalo chako wuoyo e wi adiera kitiyo gi penjogi: “Be ing’eyo ni . . . ?” kata “Be isegawinjo ni . . . ?” Bang’ mano, inyalo tiyo gi ndiko motudore gi wachno e lero adierano. Wuoyo e wi adiera manie Muma nyalo pidho kodhi mar adiera e chuny ng’ato, kendo Nyasaye nyalo miyo kodhino odong! —1 Kor. 3:6, 7.

Kinde Mabiro

Joot

Nyasaye

Lamo

Yesu

Pinyruodh Nyasaye

Chandruok

Tho

Din

KINDE MABIRO

1. Gik ma timore sani kod kido ma ji nigo nyiso ni lokruok chiegni timore.—[Mat. 24:3,][7, 8;] Luka 21:10, 11; 2 Tim. 3:1-5.

2. Piny ok bi kethi.—[Zab. 104:5;][Ekl. 1:4].

3. Piny biro bedo paradiso.—Isa. 35:1, 2;[Fwe. 11:18].

4. Ji duto biro bedo gi ngima maber.—[Isa. 33:24;][35:5, 6].

5. Inyalo dak nyaka chieng’ e piny.—[Zab. 37:29;][Mat. 5:5].

JOOT

6. Dichwo onego ‘oher chiege kaka oherore owuon.’—[Efe. 5:33;][Kol. 3:19].

7. Dhako onego omi chwore luor matut.—[Efe. 5:33;][Kol. 3:18].

8. Dichwo onego omakre gi chiege, to chiege bende onego otim kamano.—[Mal. 2:16;] Mat. 19:4-6,[9;][Hib. 13:4].

9. Nyithindo ma winjo jonyuolgi kendo miyogi luor ngimagi biro dhi maber.—[Nge. 1:8, 9;][Efe. 6:1-3].

NYASAYE

10. Nyasaye nigi nyinge.—[Zab. 83:18;][Jer. 10:10].

11. Nyasaye wuoyoga kodwa.—2 Tim. 3:16, 17; 2 Pet. 1:20, 21.

12. Nyasaye ok buon ji.—[Rap. 10:17;] Tich 10:34, 35.

13. Nyasaye dwaro konyowa.—[Zab. 46:1;][145:18, 19].

LAMO

14. Nyasaye dwaro ni wawuo kode.—[Zab. 62:8;][65:2;][1 Pet. 5:7].

15. Muma puonjowa kaka onego walem.—[Mat. 6:7-13;][Luka 11:1-4].

16. Onego walem nyading’eny.—[Mat. 7:7, 8;][1 The. 5:17].

YESU

17. Yesu ne en japuonj maduong’ kendo puonjge tiyo nyaka e kindegi.—Mat. 6:14, 15,[34;][7:12].

18. Yesu nokoro gik ma waneno ka timore e kindewagi.—[Mat. 24:3,][7, 8,][14;] Luka 21:10, 11.

19. Yesu en Wuod Nyasaye.—[Mat. 16:16;][Joh. 3:16;][1 Joh. 4:15].

20. Yesu ok en Nyasaye Manyalo Duto.—[Joh. 14:28;][1 Kor. 11:3].

PINYRUODH NYASAYE

21. Pinyruodh Nyasaye en sirkal manie polo.—[Dan. 2:44;][7:13, 14;] Mat. 6:9, 10;[Fwe. 11:15].

22. Pinyruodh Nyasaye biro kawo kar sirkande mag dhano.—[Zab. 2:7-9;][Dan. 2:44].

23. Pinyruodh Nyasaye kende e ma biro tieko chandruoge duto mag dhano.—Zab. 37:10, 11;[46:9;] Isa. 65:21-23.

CHANDRUOK

24. Nyasaye ok kelnwa chandruoge.—[Rap. 32:4;][Jak. 1:13].

25. Satan e ma chiko pinyni.—[Luka 4:5, 6;][1 Joh. 5:19].

26. Nyasaye neno chandruoge ma ikale kendo ogombo konyi.—Zab. 34:17-19;[Isa. 41:10,][13].

27. Machiegnini, Nyasaye biro tieko chandruoge.—[Isa. 65:17;] Fwe. 21:3, 4.

THO

28. Jomotho ok ong’eyo gimoro amora; ok gichandre.—[Ekl. 9:5;] Joh. 11:11-14.

29. Jomotho ok nyal konyowa kata hinyowa.—[Zab. 146:4;][Ekl. 9:6,][10].

30. Wedewa gi osiepewa mosetho ibiro chier.—Ayub 14:13-15; Joh. 5:28, 29;[Tich 24:15].

31. “Tho ok nobedie kendo.”—Fwe. 21:3, 4;[Isa. 25:8].

DIN

32. Nitie dinde ma Nyasaye ok oyiego.—[Jer. 7:11;] Mat. 7:13, 14,[21-23].

33. Nyasaye osin gi wuondruok.—[Isa. 29:13;][Mika 3:11;][Mar. 7:6-8].

34. Hera madier e ma ifwenyogo din madier.—[Mika 4:3;] Joh. 13:34, 35.

^ (Joh. 10:4) Ka osegolo rombene duto oko, otelo e nyimgi kae to rombego luwo bang’e, nikech ging’eyo dwonde.

^ (Joh. 10:27) Rombena winjo dwonda, ang’eyogi kendo giluwa.

^ (1 Kor. 3:6, 7) An ne apitho, Apolo ne oolo pi, to Nyasaye ne omiyo gidongo, ^7 omiyo, Nyasaye e ma miyo gidongo, to ok ng’at ma pitho kata ma olo pi.

^ (Mat. 24:3) Ka noyudo obet e Got Zeituni, jopuonjrene nobiro ire ka en kar kende mi ne gipenje niya: “Wachnwae, gigi biro timore karang’o, to en ranyisi mane ma biro nyiso ni intie,* kendo ni giko mar ndalo* okayo machiegni?”

Som Tiend Weche.

Kata, “chenro mar ndaloni.” Som Tiend Weche.

^ (Mat. 24:7, 8) “Nikech oganda noked gi oganda kendo pinyruoth noked gi pinyruoth, bende chiemo nobed manok kendo yiengni mag piny nobedie kamoro bang’ machielo. ^8 Magi duto gin chakruok mag masiche malit ka muoch ma kecho.

^ (Luka 21:10, 11) Eka nokonegi niya: “Oganda noked gi oganda, kendo pinyruoth noked gi pinyruoth. ^11 Yiengni madongo mag piny nobedie, bende chiemo nobed manok kamoro bang’ machielo kendo tuoche ma landore nobedie. Gik ma kelo luoro nonenre, kendo ranyisi madongo noa e polo.

^ (2 Tim. 3:1-5) To ng’e wachni, ni kinde matek ahinya nobedie e ndalo mag giko. ^2 Nimar ji nobed jo moherore giwegi, jo mohero pesa, jo ma pakore, jong’ayi, jo achaya, jo ma ok winj jonyuolgi, jo ma ok go erokamano, jo ma ok makre chuth gi jomamoko, ^3 jo ma onge hera, jo ma ok oikore loso winjruok moro amora, joketh nying ji, jo ma onge ritruok, jo mager, jo ma ok ohero gik mabeyo, ^4 jo andhoga, jo ma wigi tek, jo sunga, jo mohero mor mag piny kar hero Nyasaye, ^5 jo ma nenore gi oko ni gin jo moluoro Nyasaye to gitamore yie mondo tekone ochik ngimagi; to in pogri ia kuom jo ma kamago.

^ (Zab. 104:5) Oseguro piny motegno e wi misene, Piny ok bi yiengni nyaka chieng’.

^ (Ekl. 1:4) Tieng’ achiel a kendo tieng’ machielo biro, Piny to osiko nyaka chieng’.

^ (Isa. 35:1, 2) Thim kod piny motwo nobed mamor, Ee, thim nobed mamor kendo nothiew ka safron.*  ^2 Adier, obiro thiewo; Obiro bedo moil kendo kok gi mor. Obiro bedo gi duong’ ka Lebanon, Nobed ka maber kaka Karmel kod Sharon. Gibiro neno duong’ mar Jehova, gibiro neno ber mar Nyasachwa.

Safron gin maupe.

^ (Fwe. 11:18) Eka ogendni nobedo gi mirima, to mirimbi nobiro, mi kinde ma noseket nochopo mondo ong’ad bura ne jo motho, kendo mar chiwo pok ne wasumbni magi ma gin jonabi, gi jo maler, gi jo moluoro nyingi, jo matindo gi jo madongo, kendo mar ketho jo ma ketho piny.”

^ (Isa. 33:24) Kendo onge japiny ma nowachi niya: “Atuo.” Jo modak e pinyno biro bedo jo ma osewenegi richogi.

^ (Isa. 35:5, 6) E kindeno, muofni biro neno, Jo ma itgi odino itgi noyawre.  ^6 Jo ma ong’ol nochikre ka ngau, Kendo momni biro kok gi mor. Nimar pi nobubni e thim, Kendo aoche nobedie e piny motwo.

^ (Zab. 37:29) Jo makare nobed weg piny, Kendo ginidagie nyaka chieng’.

^ (Mat. 5:5) “Jo mamor gin jo mamuol, nimar piny nobed pok margi.

^ (Efe. 5:33) Kata kamano, ng’ato ka ng’ato kuomu nyaka her chiege kaka oherore owuon; to dhako bende onego omi chwore luor matut.

^ (Kol. 3:19) Un chwo, dhiuru nyime hero mondeu kendo kik ubed gi mirima mager kodgi.*

Kata, “makwiny kodgi.”

^ (Efe. 5:33) Kata kamano, ng’ato ka ng’ato kuomu nyaka her chiege kaka oherore owuon; to dhako bende onego omi chwore luor matut.

^ (Kol. 3:18) Un mon, bolreuru ne chwou, nimar en gima owinjore kuom Ruoth.

^ (Mal. 2:16) Nimar asin gi wach ketho kend chuth,” Jehova Nyasach Israel owacho, “kendo asin gi ng’at ma ohero timbe gero,”* Jehova Nyasach oganda lweny owacho. “Rituru chunyu kendo kik undhog joweteu.

Kata, “ng’at ma umore gi gero.”

^ (Mat. 19:4-6) Nodwokogi kama: “Pok usomo ni kar chakruok jachuech nochueyo dichwo gi dhako ^5 mi nowacho niya: ‘Nikech mano, dichwo nowe wuon-gi gi min-gi, mi nomakre gi chiege, kendo ji ariyogo nobed ringruok achiel’? ^6 Omiyo, koro ok gin ji ariyo kendo, to gin ringruok achiel. Kuom mano, gima Nyasaye oseriwo, dhano moro amora kik opogi.”

^ (Mat. 19:9) Awachonu ni ng’at ma ketho kend gi chiege mak mana nikech terruok,* mi okendo machielo, ochodo.”

Grik, porneia. Som Tiend Weche.

^ (Hib. 13:4) Ji duto mondo omi kend luor, kendo otanda mar kend kik dwany, nimar Nyasaye biro ng’ado bura ne joterruok* gi jochode.

Som Tiend Weche, “Terruok.”

^ (Nge. 1:8, 9) Wuoda, winj puonj mag wuonu, Kendo kik icha puonj* minu.  ^9 Gichalo kaka kondo ma jaber e wiyi Kendo ka tigo maber e ng’uti.

Kata, “chike.”

^ (Efe. 6:1-3) Un nyithindo winjuru jonyuolu, nikech timo kamano en gima kare kuom Ruoth. ^2 “Luor wuoru gi meru,” mano e chik mokwongo ma nigi singo: ^3 “Mondo weche odhini maber, kendo idag e piny aming’a.”

^ (Zab. 83:18) Mondo ji ong’e ni in ma nyingi Jehova, In kendi e Ng’at Mamalo Chutho e wi piny mangima.

^ (Jer. 10:10) To Jehova e Nyasaye madier. En e Nyasaye mangima kendo Ruoth ma nyaka chieng’. Piny biro yiengni nikech mirimbe, Ogendni ok nyal timo gimoro ka mirima omake.

^ (2 Tim. 3:16, 17) Ndiko duto okudh gi much Nyasaye kendo gikonyo kuom puonjo ji, kuom siemo ji, kuom rieyo gik moko, kendo kuom kwero ji kaluwore gi gik makare, ^17 mondo ng’at Nyasaye obed moromo chuth, moikore maber ne tije mabeyo duto.

^ (2 Pet. 1:20, 21) Nimar useng’eyo wachni motelo, ni onge wach moro amora mokor ei Ndiko ma dhano e ma ne osiekogo gi pache owuon. ^21 Nikech onge kinde moro amora ma wach mokor ne obiro nikech dwaro mar dhano, to ji ne wacho weche moa kuom Nyasaye kaluwore gi kaka roho maler ne tayogi.

^ (Rap. 10:17) Nimar Jehova Nyasachu e Nyasach nyiseche, kendo en e Ruodh ruodhi, en Nyasaye maduong’ man gi teko, kendo en Nyasaye mowinjore omi luor matut, bende en Nyasaye ma ok dew wang’ ng’ato, kendo ok okaw asoya.

^ (Tich 10:34, 35) Eka Petro nochako wuoyo kowacho niya: “Koro ang’eyo gadier ni Nyasaye ok buon ng’ato ang’ata, ^35 to e oganda moro amora, ng’at moluore kendo ma timo gik makare, oyiego.

^ (Zab. 46:1) Nyasaye e kar bwokwa kendo en e tekowa, En e ma okonyowa e kinde mag chandruok.

^ (Zab. 145:18, 19) Jehova chiegni gi ji duto ma luonge, Ochiegni gi ji duto ma luonge gadiera. ^19 Ochopo dwaro mag jo moluore; Owinjo ywakgi kendo oresogi.

^ (Zab. 62:8) Genuru kuom Nyasaye kinde duto, yaye ogendni. Olneuru gik manie chunyu. Nikech Nyasaye e kar bwokwa. (Sela)

^ (Zab. 65:2) A Nyasaye, ji duto nobi iri nimar in e Jawinj lamo.

^ (1 Pet. 5:7) ka uketo parruoku duto kuome, nikech odewou.

^ (Mat. 6:7-13) Sa ma ulemo, kik unwo anwoya weche kaka ogendni mamoko timo, nikech giparo ni ibiro winjgi ka gitiyo gi weche mang’eny. ^8 Un to kik ubed kaka gin, nimar Wuonu ong’eyo gik muchando kata ka pok ukwaye. ^9 “Un to onego ulem kama: “‘Wuonwa manie polo, nyingi mondo obed maler.* ^10 Pinyruodhi mondo obi. Dwaroni mondo otimre e piny kaka timore e polo. ^11 Miwa chiembwa mar odiechiengni; ^12 kendo iwenwa gopewa kaka wan bende waseweyo ne jogopewa. ^13 Kik iterwa e tem, to ireswa kuom ng’at marach.’

Kata, “omi luor; omi duong’.”

^ (Luka 11:1-4) Koro noyudo en kamoro kolemo, to ka notieko, achiel kuom jopuonjrene nowachone niya: “Ruoth, puonjwae kaka dwalem, mana kaka Johana bende nopuonjo jopuonjrene.” ^2 Omiyo, nowachonegi kama: “Ka ulemo, wachuru niya: ‘Wuonwa, nyingi mondo obed maler.* Pinyruodhi mondo obi. ^3 Miwa chiembwa modiechieng’ kaluwore gi dwarowa mapile. ^4 Wenwa richowa, nimar wan bende waweyo ne ji duto ma nigi gopewa; kendo kik iterwa e tem.’”

Kata, “omi luor; omi duong’.”

^ (Mat. 7:7, 8) “Sikuru ka ukwayo, to nomiu; sikuru ka umanyo, to unuyudi; sikuru ka udwong’o, to noyawnu; ^8 nikech ng’at ma kwayo imiyo, to ng’at ma manyo yudo, kendo ng’at ma dwong’o ibiro yawne.

^ (1 The. 5:17) Lamuru kinde duto.

^ (Mat. 6:14, 15) “Nimar kuweyo ne ji kethogi, Wuonu manie polo bende nowenu kethou; ^15 to ka ok uwe ne ji kethogi, Wuonu bende ok bi weyonu kethou.

^ (Mat. 6:34) Omiyo, kik uparru kuom kiny, nikech kiny nobed gi parruokne owuon. Odiechieng’ kodiechieng’ nigi chandruokne morome.

^ (Mat. 7:12) “Omiyo, gik moko duto ma udwaro ni ji otimnu, un bende utimnegiuru kamano. Adier, mano e gima Chik kod weche Jonabi puonjo.

^ (Mat. 24:3) Ka noyudo obet e Got Zeituni, jopuonjrene nobiro ire ka en kar kende mi ne gipenje niya: “Wachnwae, gigi biro timore karang’o, to en ranyisi mane ma biro nyiso ni intie,* kendo ni giko mar ndalo* okayo machiegni?”

Som Tiend Weche.

Kata, “chenro mar ndaloni.” Som Tiend Weche.

^ (Mat. 24:7, 8) “Nikech oganda noked gi oganda kendo pinyruoth noked gi pinyruoth, bende chiemo nobed manok kendo yiengni mag piny nobedie kamoro bang’ machielo. ^8 Magi duto gin chakruok mag masiche malit ka muoch ma kecho.

^ (Mat. 24:14) Kendo wach maber mar Pinyruoth ibiro yal* e piny mangima mondo obed ranyisi* ne ogendni duto, eka giko nobi.

Kata, “landi.”

Kata, “ochiw neno.”

^ (Luka 21:10, 11) Eka nokonegi niya: “Oganda noked gi oganda, kendo pinyruoth noked gi pinyruoth. ^11 Yiengni madongo mag piny nobedie, bende chiemo nobed manok kamoro bang’ machielo kendo tuoche ma landore nobedie. Gik ma kelo luoro nonenre, kendo ranyisi madongo noa e polo.

^ (Mat. 16:16) Simon Petro nodwoke kama: “In e Kristo, Wuod Nyasaye mangima.”

^ (Joh. 3:16) “Nimar Nyasaye nohero piny ahinya mi nochiwo Wuode ma miderma, mondo ng’at ma nyiso yie kuome kik kethi, to obed gi ngima ma nyaka chieng’.

^ (1 Joh. 4:15) Ng’ato ang’ata ma hulo ayanga ni Yesu en Wuod Nyasaye, Nyasaye siko e winjruok achiel gi ng’atno, to ng’atno bende siko e winjruok achiel gi Nyasaye.

^ (Joh. 14:28) Ne uwinjo ka awachonu ni, ‘Adhi kendo ni abiro duogo iru.’ Ka adier uhera, da ubedo mamor ni adhi ir Wuora, nikech Wuora duong’ moloya.

^ (1 Kor. 11:3) Kata kamano, daher ni ung’e ni wi dichwo ka dichwo en Kristo; to wi dhako en dichwo; kendo wi Kristo en Nyasaye.

^ (Dan. 2:44) “E kinde loch ruodhigo, Nyasaye manie polo nochung pinyruoth ma ok noketh ngang’. Pinyruodhno ok nomi oganda machielo, to obiro ng’injo pinjeruodhi mamokogi duto motiekgi chuth kendo noloch nyaka chieng’.

^ (Dan. 7:13, 14) “Ka ne pod adhi nyime neno fweny gotieno, ne! ng’at ma chalo wuod dhano ne obiro e boche polo. Ne oyiene mondo odhi ir Ng’at ma Hike Ng’eny, kendo ne gitere e nyime. ^14 Nomiye loch, gi duong’, gi pinyruoth mondo ji duto, bed ni giwuok e dhoot mane kata giwacho dhok mane, gitine. Lochne en loch ma nyaka chieng’ ma ok norum, kendo pinyruodhe ok noketh ngang’.

^ (Mat. 6:9, 10) “Un to onego ulem kama: “‘Wuonwa manie polo, nyingi mondo obed maler.* ^10 Pinyruodhi mondo obi. Dwaroni mondo otimre e piny kaka timore e polo.

Kata, “omi luor; omi duong’.”

^ (Fwe. 11:15) Malaika mar abiriyo nogoyo turmbetane. Kendo dwol moko ma kok matek ne owinjore e polo ka wacho niya: “Loch mar piny koro osebedo Pinyruoth mar Ruodhwa kod mar Kristone, kendo obiro locho ka en ruoth nyaka chieng’.”

^ (Zab. 2:7-9) Adwaro lando gima Jehova oseng’ado; Nowachona niya: “In wuoda; Kawuono asebedo wuonu.  ^8 Kwaya mondo amiyi ogendni duto obed magi, Kendo piny ngima obed mwanduni.  ^9 Ibiro ng’injogi gi ludh loch molos gi nyinyo, Kendo initogi matindo tindo ka agulu.”

^ (Dan. 2:44) “E kinde loch ruodhigo, Nyasaye manie polo nochung pinyruoth ma ok noketh ngang’. Pinyruodhno ok nomi oganda machielo, to obiro ng’injo pinjeruodhi mamokogi duto motiekgi chuth kendo noloch nyaka chieng’.

^ (Zab. 37:10, 11) Odong’ mana kinde matin, to joricho ok nobedie; Inimanygi kuonde ma ne gintie, To ok ibi yudogi. ^11 To jo mamuol nobed weg piny, Kendo ginibed mamor ahinya nikech ginidag gi kuwe.

^ (Zab. 46:9) Otieko lwenje e piny duto. Oturo atunge kod tonge; Owang’o geche lweny* gi mach.

Kata nyalo bedo, “okumbni.”

^ (Isa. 65:21-23) Gibiro gero ute kendo ginidagie, Gibiro pidho puothe mzabibu kendo chamo olembegi. ^22 Ok giniger ute mondo jomamoko e modagie, Kendo ok ginipur mondo jomoko nono e mocham. Nimar ndalo mag joga nobed mana ka ndalo mag yien, Kendo joga moyier nobed mamor gi tich lwetegi. ^23 Ok giniti matek kayiem nono, Kata nyuolo nyithindo mondo one masira, Nikech ginibed kodhi ma Jehova oguedho, Kaachiel gi nyikwagi.

^ (Rap. 32:4) En Lwanda, tichne long’o chuth, Nimar yorene duto ni kare. En Nyasaye ma jadiera ma ok nyal timo ne ng’ato gima ok kare; Timbene ni kare, kendo en Nyasaye matir.

^ (Jak. 1:13) Kitemo ng’ato, kik owach niya: “Nyasaye tema.” Nimar ok nyal tem Nyasaye gi gik maricho, to en owuon bende ok otem ng’ato.

^ (Luka 4:5, 6) Eka Jachien notere malo mi nonyise ka diemo wang’ pinjeruodhi duto mag piny. ^6 Jachien nowachone kama: “Abiro miyi loch e wi pinjeruodhigi duto kod duong’gi nikech osemiyagi, kendo ng’at ma adwaro to amiyogi.

^ (1 Joh. 5:19) Wang’eyo ni wan mag Nyasaye, to piny duto ni e teko mar ng’at marach.

^ (Zab. 34:17-19) Jo makare noywak ne Jehova mi nowinjogi; Noresogi e chandruogegi duto. ^18 Jehova ni machiegni gi jo ma chunygi onyosore, Kendo oreso jo ma chunygi ool. ^19 Ng’at makare yudo chandruoge mang’eny, To Jehova rese kuomgi giduto.

^ (Isa. 41:10) Kik iluor, nimar an kodi. Kik iparri, nimar an e Nyasachi. Abiro tegi, ee, abiro konyi, Anamaki motegno gi bada ma korachwich ka atayi e yo makare.’

^ (Isa. 41:13) Nikech an Jehova Nyasachi, amako lweti ma korachwich, An e ma awachoni niya, ‘Kik iluor. Abiro konyi.’

^ (Isa. 65:17) Neuru! Achueyo polo manyien gi piny manyien; Ji ok nopar gik machon, Bende, gigo ok nochand chunygi kendo.

^ (Fwe. 21:3, 4) Eka gikanyono ne awinjo dwol moro maduong’ moa e kom-lojno ka wacho niya: “Neuru! Hema mar Nyasaye koro nigi dhano, kendo obiro dak kodgi, mi ginibed joge. To Nyasaye owuon nobed kodgi. ^4 Kendo obiro yweyo pi wengegi duto, mi tho ok nobedie kendo, kata kuyo, kata ywak, kata rem ok nobedie kendo. Gik machon osekadho.”

^ (Ekl. 9:5) Jo mangima ong’eyo ni gibiro tho, to jo motho ok ong’eyo gimoro amora, kendo gionge pok moro amora nikech wich osewil kodgi.

^ (Joh. 11:11-14) Ka nosewacho wechegi, nomedo kama: “Lazaro osiepwa nindo, to adhi kuno mondo achiewe.” ^12 Eka jopuonjrene nowachone niya: “Ruoth, kare ka onindo to obiro chango.” ^13 Kata kamano, Yesu ne wuoyo kuom tho mar Lazaro. To gin ne giparo ni nowuoyo e wi nindo mar yueyo. ^14 Eka gikanyono Yesu nowachonegi ayanga kama: “Lazaro otho,

^ (Zab. 146:4) Muche rumo kendo odok e lowo; Chieng’no e ma gik ma oparo duto lalie.

^ (Ekl. 9:6) Hera kod sigu kaachiel gi nyiego ma ne gin-go oselal nono, kendo gionge kargi kuom gik ma timore e piny.

^ (Ekl. 9:10) Tim tich moro amora ma lweti oyudo gi tekoni duto, nimar onge tich, kata lony, kata ng’eyo gimoro, kata rieko e Liel* ka ma idhiye.

Hibrania, “Sheol.” Som Tiend Weche.

^ (Ayub 14:13-15) Mad iyie ipanda e Liel,* Kendo ipanda kuno nyaka mirimbi rum, Kendo iket kinde ma ibiro parae kendo! ^14 Ka dhano otho, be dobed mangima kendo? Anarit e tuechna Nyaka chik ma gonya obi. ^15 Ibiro luonga, to anadwoki. Kendo inigomb neno tich lweti.

Hibrania, “Sheol.” Som Tiend Weche.

^ (Joh. 5:28, 29) Kik uwuor wachni nikech sa biro ma ji duto manie liete* nowinj dwonde ^29 mi giniwuog oko, jo ma notimo gik mabeyo e chier mar ngima, to jo ma notimo gik maricho e chier mar bura.

E dho Grik, wach molok kae ni ‘liete,’ en wach ma nyiso ni rapar mar joma ni e lietego, wich ok owilgo.‏

^ (Tich 24:15) Kendo an gi geno kuom Nyasaye, ma en geno ma gin bende giyiego, ni chier nobedie mar jo ma kare gi jo ma ok kare.

^ (Fwe. 21:3, 4) Eka gikanyono ne awinjo dwol moro maduong’ moa e kom-lojno ka wacho niya: “Neuru! Hema mar Nyasaye koro nigi dhano, kendo obiro dak kodgi, mi ginibed joge. To Nyasaye owuon nobed kodgi. ^4 Kendo obiro yweyo pi wengegi duto, mi tho ok nobedie kendo, kata kuyo, kata ywak, kata rem ok nobedie kendo. Gik machon osekadho.”

^ (Isa. 25:8) Obiro tieko* tho chuth, Jehova Wuon Loch Duto biro yweyo pi wengegi duto. Obiro golo achaya duto ma joge yudo e piny, Nimar Jehova owuon osewacho kamano.

Kata, “muonyo.”

^ (Jer. 7:11) Ang’o momiyo useloko ot miluongo gi nyingani mondo obed rogo mar jomecho? An awuon aseneno mano gi wang’a,” Jehova owacho.

^ (Mat. 7:13, 14) “Donjuru e rangach madiny, nikech rangano duong’, kendo yorno lach ma tero ji e kethruok, to ji mang’eny e ma donjoe; ^14 to rangach matin kod yo madiny tero ji e ngima, to ji manok e ma nwang’e.

^ (Mat. 7:21-23) “Kik upar ni ji duto ma luonga ni, ‘Ruoth, Ruoth,’ e ma nodonj e Pinyruodh polo, to mana jo ma timo dwaro mar Wuora manie polo e ma nodonji. ^22 Ji mang’eny nowachna chieng’no niya: ‘Ruoth, Ruoth, donge ne wakoro wach e nyingi, kendo ne wagolo jochiende e nyingi, kendo ne watimo tije mang’eny madongo e nyingi?’ ^23 To anawachnegi niya: ‘Ok nang’eyou ngang’! Auru e nyima, un jo ma timo richogi!’

^ (Isa. 29:13) Jehova owacho niya: “Ogandani sudo ira mana gi dhogi Kendo gimiya duong’ mana gi wechegi, To chunygi bor ahinya koda; Kendo giluora mana nikech chike dhano ma osepuonjgi.

^ (Mika. 3:11) Jotende ng’ado bura mondo giyud asoya, Jodolo mage puonjo ji mondo ochulgi, Kendo jonabi mage koro wach mondo giyud pesa. To pod gisirore kuom Jehova, ka giwacho niya: “Donge Jehova ni kodwa, koso? Onge masira ma biro yudowa.”

^ (Mar. 7:6-8) Nodwokogi kama: “Isaya ne ni kare ka nokoro wach kuomu un jo ma wuondore, kaka ondik ni, ‘Jogi miya luor mana gi dhogi to chunygi bor ahinya koda. ^7 Gilama kayiem nono nikech gipuonjo chike dhano ka gima gin chike Nyasaye.’ ^8 Uweyo chik Nyasaye kae to umakoru gi timbe dhano.”

^ (Mika. 4:3) Obiro ng’ado ne ji mang’eny bura, Enorie weche mag ogendni ma roteke man mabor. Ginithedh ligengnigi obed kwer, Kendo tongegi obed pand keyo. Oganda ok noting’ ligangla ne oganda machielo, Ok ginichak gipuonjre lweny kendo.

^ (Joh. 13:34, 35) Amiyou chik manyien, ni ubed gi hera e kindu; mana kaka aseherou, un bende herreuru e kindu. ^35 Ma e ma nomi ji duto ong’e ni un jopuonjrena ka un gi hera e kindu uwegi.”

^ ***lfb ite mar 62-ite mar 63 par. 2 Ne Giketho Singo*** >>

SULA MAR 24

Ne Giketho Singo

Jehova nonyiso Musa niya: ‘Idh malo e wi got koni. Abiro ndiko chikega e kite mopa, kae to abiro miyigi.’ Musa ne odhi, kendo notieko ndalo 40 e wi got. Ka ne en kuno, Jehova ne ondiko Chike Apar e kite ariyo mopa, kae to nomiyo Musa kitego.

Ka ne ndalo moko okalo ka Musa pok oduogo, Jo-Israel noparo ni Musa nojwang’ogi. Ne giwacho ne Harun niya: ‘Wadwaro ng’at ma nyalo tayowa. Losnwa nyasaye moro!’ Harun nowachonegi niya: ‘Miyauru dhahabu ma un-go.’ Nolenyo dhahabugo mi olosogo sanamu mar nyaroya. Kae to ji ne owacho niya: ‘Nyaroyani e Nyasachwa ma nogolowa e piny Misri!’ Ne gichako lamo nyaroyano, kendo ne gitimo nyasi. Be gima Jo-Israel ne otimono ne en gima rach? En kamano, nikech ne gisesingore ni ne gidhi lamo Jehova kende. To koro ne giketho singono.

Jehova ne oneno gima ne timore kendo nonyiso Musa niya: ‘Ridri mwalo ir Jo-Israel. Giseweyo lama, kendo koro gilamo nyasaye manono.’ Musa ne olor koting’o kite ariyo mopa e lwete.

Ka Musa ne chiegni chopo kama ji ne nitie, ne owinjo ka ji wer. Kae to nonenogi ka gimiel kendo gikulore ne nyaroya. Musa iye ne owang’ matek. Ne obolo kite ariyo ma ne en-go piny, mi kitego otore matindo tindo. Ne oketho sanamu mar nyaroyano. Kae to ne openjo Harun niya: ‘Ere kaka jogi ne owuoyo kodi ma iyie timo gima rachni?’ Harun ne odwoke niya: ‘Iyi owe wang’ matek kamano. Ing’eyo maber kaka jogi chalo. Ne gidwaro nyasaye, omiyo, ne abolo dhahabu maggi e mach, kae to nyaroya e ma nolosore!’ Harun ne ok onego otim kamano. Musa ne odok e wi got, mosayo Jehova mondo ong’won ne ji.

Jehova ne ong’wono ne ji duto ma ne oikore winjo chikene. Be ineno gima omiyo ne dwarore ahinya ni Jo-Israel oluw kaka Jehova ne tayogi kotiyo gi Musa?

“Ka isingori timo gimoro ne Nyasaye, onego ichop singonino piyo, nikech ok omor gi jo mofuwo. Tim mana kaka isesingori.”—Eklesiastes 5:4

Penjo: Jo-Israel notimo ang’o ka ne Musa odeko e wi got? Musa notimo ang’o ka noduogo?

Wuok 24:12-18; 32:1-30

^ (Ekl. 5:4) Ka isingori timo gimoro ne Nyasaye, onego ichop singonino piyo, nikech ok omor gi jo mofuwo. Tim mana kaka isesingori.

^ (Wuok 24:12-18) Eka Jehova nonyiso Musa niya: “Bi ira e wi got kendo ibed kanyo. Abiro miyi kite mopamore ma abiro ndikoe chike monego opuonj Jo-Israel.” ^13 Eka Musa gi Joshua jakonyne nowuok, kae to Musa noidho got ma odhi ir Nyasaye madier. ^14 To Musa nowacho ne jodongo ma ne ni kode kama: “Ritwauru kae nyaka waduogi. Harun gi Hur biro dong’ kodu kendo ng’at ma nigi wach moro, oternegi.” ^15 Eka Musa noidho got sa ma bor polo ne imo godno. ^16 Duong’ mar Jehova Nyasaye nosiko e Got Sinai, kendo bor polo noimo got kuom ndalo auchiel. E odiechieng’ mar abiriyo, Nyasaye noluongo Musa gi e bor polono. ^17 E wang’ Jo-Israel, duong’ mar Jehova ne chalonegi ka mach maduong’ ma liel e wi got. ^18 Eka Musa nodonjo e bor polono modhi nyaka e wi got, kendo nobet kuno ndalo 40 odiechieng’ gotieno.

^ (Wuok 32:1-30) Ka ji noneno ni Musa obudho ahinya e got, ne gichokore ir Harun mi ginyise kama: “Losnwa nyasaye ma nyalo telonwa nimar wakia gima otimore ne Musa, jal ma notelonwa ka wawuok e piny Misri.” ^2 Harun nodwokogi niya: “Kelnauru stadi mag dhahabu manie it mondeu, gi yawuotu, kod e it nyiu.” ^3 Omiyo, ji duto nogolo stadi mag dhahabu ma ne nie itgi mi giterogi ne Harun. ^4 Nokawo dhahabugo molosogo sanamu mar nyaroya. Eka Jo-Israel nowacho niya: “Ma e Nyasachwa ma ne ogolowa e piny Misri.” ^5 Ka ne Harun oneno kamano, nogero kendo mar misango e nyim nyaroyano mi nogoyo milome kowacho niya: “Kiny wanatim ne Jehova sawo.” ^6 Omiyo, kinyne ne gimondo gokinyi mang’ich mi gichako golo misengni miwang’o kod misengni mag kuwe. Bang’ mano, ne gichiemo ma gimetho kendo ne gimor ahinya. ^7 Jehova nowacho ne Musa niya: “Lor idhi piny, nikech jo ma ne igolo e piny Misri osedwanyore. ^8 Giseweyo mapiyo yo ma ne achikogi ni giluw. Giseloso sanamu mar nyaroya kendo gikulorene. Gigolone misengni ka giwacho ni, ‘Ma e Nyasachwa ma ne ogolowa e piny Misri.’” ^9 Jehova nomedo wacho ne Musa niya: “Aseneno ni tok Jo-Israelgi tek. ^10 We aneggi nikech gisewang’o iya, mondo in e ma aketi ibed oganda maduong’ kargi.” ^11 Eka Musa nosayo Jehova Nyasache kama: “Yaye, Jehova, ang’o momiyo mirima omaki gi jogi bang’ gologi e piny Misri kitiyo gi tekoni maduong’ kod lweti ma nigi teko? ^12 Ka po ni itimo kamano, Jo-Misri biro wacho ni, ‘Nyasachgi nogologi Misri mondo otimnegi marach. Nodwaro negogi e gode mondo otiek kargi chuth e piny.’ Omiyo, kik mirima maki kodgi kendo yie ilok pachi kik ikelnegi masirano. ^13 Par kaka ne ikuong’ori ne jotichni Ibrahim, Isaka, kod Israel ka ne iwacho ne moro ka moro kuomgi ni: ‘Anami kothi obed mang’eny kaka sulwe manie polo, kendo anamigi pinyni duto, mi pinyni nobed margi nyaka chieng’.’” ^14 Kuom mano, Jehova noloko pache mi koro ne ok okelo ne joge masira ma nosewacho. ^15 Musa nolor koa e got koting’o kite ariyo mopamore ma nigi chike* e lwete. Kitego nondik koni gi koni, ka nyimgi gi ka ng’egi. ^16 Nyasaye e ma noloso kite mopamorego, kendo en e ma nondikogi. ^17 Ka ne Joshua owinjo ka ji goyo koko, nowacho ne Musa niya: “Awinjo koko mar lweny e kambi.” ^18 To Musa nodwoke niya: “Kokono ok en mar jo ma wer nikech gilocho e lweny, To bende ok en mar jo ma ywak nikech ologi e lweny; En koko ma opogore.” ^19 Ka ne Musa ochopo machiegni gi kambi ma oneno nyaroya kendo neno ka ji miel, iye nowang’ matek mowito kitego piny e tiend got kendo kitego notore matindo tindo. ^20 Nokawo nyaroya ma ne gilosono, mowang’e gi mach kendo ne orege modoko buru. Nokiro burugo e pi, mochiko Jo-Israel mondo omodh pigno. ^21 Kae to Musa nopenjo Harun niya: “Ang’o ma jogi notimoni momiyo irwakogi e richo maduong’ kama?” ^22 Harun nodwoke kama: “Ruodha, kik ibed gi mirima, nimar iwuon ing’eyo kaka chuny Jo-Israelgi ohero richo. ^23 Ne ginyisa niya, ‘Losnwa nyasaye ma nyalo telonwa nimar wakia gima otimore ne Musa, jal ma notelonwa ka wawuok e piny Misri.’ ^24 Omiyo, nanyisogi ni, ‘Ng’at morwako gir dhahabu mondo ogol okelna.’ Kae to nabolo dhahabugo e mach mi nyaroyani owuok. ^25 Musa noneno ni ji nosedwanyore nikech Harun noweyogi gibedo kamano, nimar timgino nokelonegi wich-kuot e nyim wasikgi. ^26 Eka Musa nochung’ e ranga kambi mowacho kama: “Ng’ano man kor Jehova? Ng’atno mondo obi ira!” Mi Jo-Lawi duto nodhi ire. ^27 Musa nonyisogi niya: “Jehova Nyasach Israel ochiko kama, ‘Ng’ato ka ng’ato kuomu mondo otue liganglane e nungone, kendo ong’ad e dier kambi koa e dho rangach ma koni nyaka e dho rangach ma kocha konego owadgi, jirande, kod osiepne.’” ^28 Jo-Lawigo notimo kaka Musa nochikogi. Omiyo, chieng’no ne ginego ji 3,000 kama. ^29 Musa nowachonegi niya: “Walreuru ne Jehova kawuono, nikech ng’ato ka ng’ato kuomu osenego wuode kod owadgi, kendo Nyasaye biro guedhou kawuono.” ^30 Kinyne, Musa nonyiso ji niya: “Usetimo richo maduong’, omiyo abiro dok e got ir Jehova mondo ane ka anyalo kwaye owenu richou.”

Kata, “kite ma chiwo neno.”

^ ***lfb ite mar 64-ite mar 65 par. 3 Hema ma ne Jo-Israel Lamoe Jehova*** <<

SULA MAR 25

Hema ma ne Jo-Israel Lamoe Jehova

Ka ne Musa ni e wi Got Sinai, Jehova nonyise ni oger hema moro makende ma ne Jo-Israel nyalo lamee. Hemano bende ne iluongoga ni tabenakel. Ne en hema ma ne ginyalo dargo sa asaya.

Jehova nowacho ne Musa kama: ‘Nyis ji mondo gichiw gimoro amora ma nyalo konyo e gero hema mar lamo.’ Jo-Israel ne ochiwo dhahabu, fedha, mula, kod kite mamoko mabeyo. Ne gikelo bende yie jamni, pamba, piend jamni, kod gik mamoko mang’eny. Ne gichiwo gik mang’eny ahinya mochopo kama Musa nonyisogi niya: ‘Koro oromo! Kik umedi.’

Chwo kod mon mang’eny ma ne olony e tije mopogore opogore ne okonyo e gero hemano. Jehova ne omiyogi rieko mar timo tijno. Moko kuomgi ne tweng’o, moko ne chueyo otembni, to moko ne mino usi. Moko to ne pango kite, jomoko ne loso gige dhahabu, ka moko to ne payo bepe.

Ne gigero hema mar lamo mana kaka Jehova ne ochikogi. Ne giloso pasia maber ma ne opoggo kind Kama Ler kod Kama Ler Moloyo. E i Kama Ler Moloyo ne oketie sandug singruok. Sandugno ne olos gi bao kod dhahabu. E i Kama Ler ne oketie gir chungo taya molos gi dhahabu, mesa, kod kendo miwang’oe ubani kata gik ma nigi suya mamit. E laru mar hemano ne nitie besen molos gi mula kod kendo maduong’ mar misango. Sandug singruok ne paro ne Jo-Israel kaka ne gisingore ne Jehova ni ne gidhi luwo chikene.

Jehova ne oyiero Harun kod yawuote mondo giti e hema mar lamo kaka jodolo. Ne onego girit hemano kendo gichiw ne Jehova misengni. Harun jadolo maduong’ kende e ma ne oyiene donjo Kama Ler Moloyo. Ne odonjoga kanyo dichiel higa ka higa mondo ochiw misango nikech richone owuon, richo joode, kod richo mag Jo-Israel duto.

Higa achiel bang’ wuok Misri, Jo-Israel ne otieko gero hema mar lamono. Koro ne gin gi kama ber ma ne ginyalo lamoe Jehova.

Jehova ne onyiso ni ne omor gi hemano, kendo ne omiyo bor polo onenore e wiye. Sa asaya ma ne bor polono onenore e wi hemano, Jo-Israel ne chungo wuodhgi kendo ne gidak kanyo kuom kinde. To ka ne bor polono owuok, gin be ne gidhi nyime gi wuodhgi. Ne gigonyoga hemano kendo ting’e ka giluwo bor polono.

“Eka gikanyono ne awinjo dwol moro maduong’ moa e kom-lojno ka wacho niya: ‘Neuru! Hema mar Nyasaye koro nigi dhano, kendo obiro dak kodgi, mi ginibed joge. To Nyasaye owuon nobed kodgi.’”—[Fweny 21:3]

Penjo: Jehova ne onyiso Musa mondo oger ang’o? En migawo mane ma Jehova ne omiyo Harun gi yawuote?

Wuok 25:1-9; 31:1-11; 40:33-38; Jo-Hibrania 9:1-7

^ (Fwe. 21:3) Eka gikanyono ne awinjo dwol moro maduong’ moa e kom-lojno ka wacho niya: “Neuru! Hema mar Nyasaye koro nigi dhano, kendo obiro dak kodgi, mi ginibed joge. To Nyasaye owuon nobed kodgi.

^ (Wuok 25:1-9) Bang’e, Jehova nowacho ne Musa niya: ^2 “Nyis Jo-Israel ni gikelna chiwo. Inichokna chiwogo kuom ng’ato ka ng’ato ma chunye ohero. ^3 Chiwo mibiro chokona kuom ji gin: dhahabu, fedha, mula, ^4 usi ma rambulu, usi ma rajamna, usi makwar, usi motegno mar kitani, yie diek, ^5 piende yimbe molok makwar, piende mayom,* bepe mag yiend shita, ^6 mo miolo e teyini, balsam milosogo mor wir, kod ubani mang’we mamit, ^7 kite miluongo ni oniks, gi kite mamoko monego oket e efod* kod e ofuko mar akor. ^8 Kendo ginigerna ka maler* mi anadag kodgi. ^9 Unuger ka malerno, tiende ni hema mar lamo Nyasaye, kaachiel gi gigene duto kuluwo kaka ananyisu.

Pien le moro machal gi nduklu.

Nenore ni mae ne en law machal gi apron kama.

Kata, “sang’tuari.” Som Tiend Weche.

^ (Wuok 31:1-11) Jehova nomedo nyiso Musa kama: ^2 “Aseyiero Bezalel wuod Uri ma wuod Hur ma ja dhood Juda, ^3 abiro pong’e gi roho mara mondo obed gi rieko, gi lony, kod nyalo mar ng’eyo timo tije duto mag lwedo. ^4 Abiro miye nyalo mar loso gik mothedh maber, olos gik dhahabu, gi fedha, kod mula, ^5 ong’ado kite mi ochomgi maber, kendo olos gimoro amora mar bao. ^6 Bende, aseketo Oholiab wuod Ahisamak ma ja dhood Dan mondo okonye. Abiro miyo jotich duto molony rieko mar loso gik moko duto ma asechiki. Gik monego olosgo gin: ^7 hema mar romo, sandug Chik* kod raumne, gik moko duto mitiyogo e hema, ^8 mesa gi gigene, gir chungo taya molos gi dhahabu lilo kod gigene duto, kendo mar wang’o ubani, ^9 kendo mar wang’o misengni gi gigene duto, besen kod gima ichungee, ^10 lewni motwang’ maber, lep dolo mag Harun gi lep dolo mag yawuote, ^11 mor wir maler, kod ubani ma suyane mit mitiyogo ka maler. Ginitim gik moko duto ma asechiki.”

Ma ne en sanduk moting’o kite ma chiwo neno.

^ (Wuok 40:33-38) Gikone, nochielo laru molworo hema mar lamo Nyasaye kod kendo mar misango, kae to noliero nanga ma geng’o dho rangach. Kamano e kaka Musa notieko tijno. ^34 Bor polo nochako imo hema mar romo, mi duong’ mar Jehova nopong’o hemano. ^35 Musa ne ok nyal donjo e hema mar romo nikech bor polono ne pod ni kanyo, kendo duong’ mar Jehova nopong’o hemano. ^36 Jo-Israel ne nyalo wuok mondo gidhi gigo kambi ka machielo mana ka bor polo oa e hema. Kamano e kaka ne gitimo e wuodhgi duto. ^37 Ne ok ginyal chako wuoth mak mana ka bor polono ochako sudo. ^38 E wuodh Jo-Israel duto, bor polo mar Jehova ne betga e wi hema godiechieng’, to gotieno, mach e ma ne bedoga e wi hemano ka ma ji duto ne nyalo nene.

^ (Hib. 9:1-7) To singruok ma chonno ne nigi chike miluwo motudore gi tij Nyasaye kod ka maler e piny. ^2 Nimar ne oger hema mopog iye, kae to ka ma ne opog mokwongo ne nitie gir chungo taya, kod mesa, gi makate michiwo e nyim Nyasaye; to iluongo kanyo ni Ka Maler. ^3 To e tok pasia mar ariyo, ne nitie ka ma opog e hemano miluongo ni Ka Maler Moloyo. ^4 Kanyo ne nitie gir wang’o ubani molos gi dhahabu kod sandug singruok ma omwon gi dhahabu lilo, ma iye ne nitie agulu molos gi dhahabu. Aguluno ne oting’o manna, ludh Harun ma ne oloth, kod kite mopa mag singruok; ^5 to gi ka wiye malo ne nitie jokerubi ma nigi duong’ ka giumo raum mar loso winjruok. To sani ok e sa mar wuoyo e wi wechego e yo matut. ^6 Ka noseger gigo e yo ma kamano, pile jodolo ne donjo ka ma opog mokwongo e hemano mondo giti tije mowal; ^7 to jadolo maduong’ kende e ma ne donjo dichiel e higa ka ma opog mar ariyono, kendo nodonjo gi remo modhi chiwo ne en owuon kendo ne richo ma oganda nosetimo ka gikiya.

^ ***sjj wer 34 Wuoth Kiluwo Tim Makare***

WER 34

Wuoth Kiluwo Tim Makare

([Zaburi 26])

1. Akwayi Ruoth, non weche mag chunya,

Ne kaka ageni, ne timna makare.

Nona kendo item adierana,

Pwodh chunya gi pacha, abedi ng’at moguedh.

(KORAS)

E i chunya, ang’ado ni nawuoth

kaluwo chikeni makare nyaka chieng’.

2. Ok asebet gi jogo ma riambo.

Ok awuoth gi jogo ma chayo adiera.

Kik iketha kachiel gi joricho;

Mohero dhaw gi ji, kendo jo mibadhi.

(KORAS)

E i chunya, ang’ado ni nawuoth

kaluwo chikeni makare nyaka chieng’.

3. Ahero dak e hekalu mari.

Lamo mari maler nating’ malo pile.

Kendo nawuoth malwor altarini,

Kawacho ne ji te ber ma nitimona.

(KORAS)

E i chunya, ang’ado ni nawuoth

kaluwo chikeni makare nyaka chieng’.

(Ne bende [Zab. 25:2].)

^ (Zab. 26:0-12) Zaburi mar Daudi. 26 Ng’adna bura, A Jehova, nimar aseluwo tim matir. Ageno Jehova kendo ok abagni.  ^2 A Jehova, nona kendo itema; Pwodh pacha ma iye* gi chunya.  ^3 Nikech herani mosiko nie nyima kinde duto, Kendo awuotho e adierani.  ^4 Ok ariwra gi jomiriambo, Kendo ok awuoth gi jo ma pando kitgi.  ^5 Asin gi chokruok mar jo ma timo gik maricho, Adagi riwora gi joricho.  ^6 Analwok lwetena nikech aonge ketho, Kendo analwor kendoni mar misango, A Jehova,  ^7 Mondo agoni erokamano gi dwol maduong’, Kendo aland tijeni madongo.  ^8 Ahero ka ma idakie, A Jehova, Ka ma duong’ni nitiere.  ^9 Kik iyweya oko gi joricho Kendo kik itiek ngimana gi jo mohero timbe gero,* ^10 Jo ma lwetgi ohero timbe ma kelo wich-kuot, Kendo ma lwetgi ma korachwich opong’ gi asoya. ^11 To an, abiro luwo tim matir. Yie iresa kendo inyisa ng’wono. ^12 Tienda ochung’ ka ma opie; Abiro pako Jehova e chokruok maduong’.

Hibrania, “nyarognona.”

Kata, “jo ma chwero remo.”

^ (Zab. 25:2) Yaye Nyasacha, in e ma aketo genona kuomi; Kik iwe ayud wich-kuot. Kik iwe wasika onyiera.

^ ***sjj wer 39 Walos Nying Maber gi Nyasaye***

WER 39

Walos Nying Maber gi Nyasaye

(Eklesiastes 7:1)

1. Mondo walos nying maber gi Nyasaye,

Wadwaro luwo chikene moketo.

Kwaluwo Jehova, wamiye chunywa te,

Wabiro miyo obed mamor.

2. Huma mag pinyni, manyo mwandu morem,

Hero gik pinyni, manyo pak man e piny.

Bedo tich manono kwabet osiepe piny,

Gueth mag Jehova ok wanane.

3. Wadwaro nyingwa opar gi Nyasaye,

Ondikgi chutho e buge nyaka chieng’.

Wagen kuom Nyasaye, wamak adierane,

Warito nyingwa nyaka giko.

(Ne bende [Cha. 11:4;][Nge. 22:1;][Mal. 3:16;][Fwe. 20:15].)

^ (Ekl. 7:1) Nying maber ber moloyo mo ma nengone tek, kendo chieng’ ma ng’ato othoe ber moloyo chieng’ ma onyuolee.

^ (Cha. 11:4) Bang’e, ne giwacho niya: “Koro wageruru dala maduong’ kod ohinga mabor ma wiye chopo e polo mondo wabed gi nying, mondo kik kewa e piny duto.”

^ (Nge. 22:1) Ber yiero nying maber moloyo mwandu mathoth; Ber yudo luor moloyo bedo gi fedha gi dhahabu.

^ (Mal. 3:16) E kindeno jo ma ne oluoro Jehova ne owuoyo e kindgi, mi Jehova ne ochikonegi ite, mowinjogi. Kendo kitap rapar ne ondik e nyime, mana mar jogo moluoro Jehova kendo ma paro* nyinge.

Kata, “paro matut.” Kata nyalo bedo, “ogeno; okawo mapek.”

^ (Fwe. 20:15) E wi mano, ng’ato ang’ata ma nyinge ne ok ondik e bug ngima ne owit e ataro mar machno.

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

Ywak

Kinde Ywak. Eklesiastes 3:1,[4] wacho ni nitie “kinde ywak gi kinde nyiero; kinde kuyo gi kinde miel.” Ka luwore gi chal mar dhano, ng’ato nyiso rieko sama odhi “e dala ma ng’ato othoe” kar dhi e dala ma obagie mor. ([Ekl 7:2,][4]; pim gi [Nge 14:13].) Omiyo, ng’ama riek kawo thuolone mondo oho jomamoko kendo onyisgi ng’wono kar weyo dhi kuondego mana ni mondo odhi ocham ngima. Sama otimo kamano, mano parone ni en bende en mana dhano ma nyalo tho, kendo mano miyo obedo gi paro mowinjore e wi Jachuechne.

^ (Ekl. 3:1) Gimoro amora nigi kindene, Nitie kinde ma itimoe gimoro amora e piny:

^ (Ekl. 3:4) Nitie kinde ywak gi kinde nyiero; Kinde kuyo gi kinde miel;

^ (Ekl. 7:2) Ber dhi e liel moloyo dhi ka ma obagie mor, nikech tho ochomo dhano duto. Kendo jo mangima duto onego ong’e mano.

^ (Ekl. 7:4) Ng’at mariek dhi e dala ma ng’ato othoe kendo paro matut e wi tho, ng’at mofuwo to pache osiko mana e weche mag mor.

^ (Nge. 14:13) Kata sa ma ng’ato nyiero, chunye nyalo bedo gi lit, Kendo mor nyalo lokore kuyo.

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

Kony Jomamoko Mondo Ginyagre gi Gik ma Chando Chunygi

^15 William ma chiege notho higni moko mokalo wacho kama: “Bernaga ka ji wuoyo maber e wi jaoda. Gimiyo abedo gadier ni kare ji nohere kendo nomiye luor. Mano jiwa ndi. Weche ma giwachogo hoya nikech nahero chiega kendo nomako kama duong’ e ngimana.” Bianca ma bende chwore nosetho lero kama: “Sama jomoko lemo kanyachiel koda kendo somona ndiko moko, mano hoyaga ahinya. Sama ji wuoyo kuom jaoda kendo gichikona itgi sama awuoyo kuome, mano kueyoga chunya.”

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

“Ywaguru Kanyachiel gi Joma Ywak”

^16 Par bende ni lemo ne owete gi nyimine mokuyo en gima nyalo konyogi. Wanyalo lemo ka wan kodgi kata wanyalo lemonegi ka wan kendwa. En adier ni wacho weche manie chunyi sama ilemo ka in gi ng’at ma kamano nyalo bedo matek. Kata kamano, lemonegi kowuok e chunyi kata obedo ni pi wang’i nyalo chuer to dwondi be nyalo tetni nyalo konyogi mondo lit ma giwinjo odog chien. Dalene wacho niya: “Sama nyimine obiro jiwa, akwayogiga mondo gilemna. Sama gichako lemo ok giwuo moriere, en mana ni kaka gimedo wuoyo e kaka weche ma giwacho bende bedo mabeyo kendo lamogino jiwo chunya ahinya. Yie motegno ma gin-go, hera ma giherago, kod kaka gidewa osebedo ka miya teko.”

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

“Ywaguru Kanyachiel gi Joma Ywak”

^17 Yo ma ji kuyogo nyalo pogore nikech ji bende ok chal. Omiyo, bed machiegni gi ng’at mokuyono ahinya ahinya e kinde ma wede kod osiepe mang’eny osedok e tijegi mapile, to ok mana e kinde ma wede kod osiepe pod ni kode. “Osiep ng’ato ohere ndalo duto; kendo omin ng’ato nonyuole mondo okonye chieng’ chandruok.” ([Nge. 17:17]) Onego wadhi nyime hoyo Jokristo wetewa kata obedo ni timo kamano biro kawo kinde malach maromo nade.—Som 1 Jo-Thesalonika 3:7.

^18 Onego wapar ni ng’at ma chwore kata chiege otho nyalo bedo gi kuyo ma kinde ka kinde sama oparo odiechieng’ ma ne gikendoree, thumbe moko ma ne gihero, pichni ma ne gigoyo, gik ma ne gitimoga kanyachiel, suya moro mamit, kata duol moro. Gik mang’eny ma ng’at ma chwore kata chiege otho chako timo kende ka jaode osetho nyalo kelone kuyo ahinya. Gigo nyalo bedo dhi e chokruok mar alwora kata Rapar ka en kende. Owadwa moro ma jaode notho nowacho niya: “Ne ang’eyo ni chieng’ ma ne onego waparie tarik ma ne wakendoree ne ok dhi bedo mayot. Kata kamano, owete gi nyimine moko manok nolima e odiechiengno mondo kik abed kenda ahinya.”

^19 Onego wapar bende ni joma wedegi kata osiepegi otho onego ojiw kinde duto to ok mana e odiechienge moko makende. Junia wacho kama: “Kony ma owete miyowa kod limbe ma gilimowago en gima ber ahinya. Ok ochuno ni gitim kamano mana e kinde moko makende. Kony kod limbe ma kinde ka kinde kaka mago konyowa kendo hoyowa ahinya.” En adier ni ok wanyal tieko chuth kuyo ma joma wedegi otho nigo kata ok wanyal pong’o bugo ma ng’at ma othono oweyo, kata kamano, gik ma watimo mondo wakonygi nyalo hoyo chunygi. ([1 Joh. 3:18]) Gaby wacho kama: “Agoyo ne Jehova erokamano maduong’ nikech jodongo nokonya ahinya e kinde matekno. Yo ma ne gikonyago nomiyo aneno kaka Jehova ohera.”

^ (Nge. 17:17) Osiep madier nyiso hera ndalo duto Kendo en owadu ma ne onyuol mondo okonyi chieng’ chandruok.

^ (1 The. 3:7) Owetena, mano e momiyo e chandruokwa kod masichewa duto, waseyudo hoch nikech un, kendo nikech yie motegno munyiso.

^ (1 Joh. 3:18) Un nyithindo matindo, ok onego wanyis hera mana gi wach kata gi lep kende, to bende gi tim kendo gi adiera.

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

“Ma e ma Nomi Ji Duto Ong’e ni Un Jopuonjrena”

^18 Nitie sama wanyalo gombo wuoyo gi Jakristo wadwa moro mochwanyowa. Kata kamano, ka pok watimo kamano, ber mondo wapenjre penjo ma luwogi: ‘Be aseng’eyo weche duto ma notimore?’ ([Nge. 18:13]) ‘Be dibed ni nochwanya goyiem?’ ([Ekl. 7:20]) ‘Dibed ni an bende asegachwanyo ng’ato kamano?’ (Ekl. 7:21, 22) ‘Dibed ni wuoyo gi ng’atno biro medo miyo wachni obed wach maduong’ moloyo kaka en sani?’ (Som Ngeche 26:20.) Sama waparo matut kuom penjo kaka mago, wanyalo ng’ado ni wabiro were gi wachno.

^ (Nge. 18:13) Ka ng’ato dwoko wach ka pok owinjo weche duto, Mano en fuwo kod wich-kuot.

^ (Ekl. 7:20) Onge ng’at makare e piny ma timo mana gik mabeyo kendo ma ok tim richo.

^ (Ekl. 7:21, 22) Kik ichik iti ne gik moko duto ma ji wacho; kitimo kamano, inyalo po ka iwinjo ka jatichni wuoyo marach kuomi; ^22 nikech in bende ing’eyo e chunyi ni isewuoyo marach e wi jomoko nyading’eny.

^ (Nge. 26:20) Ka yien onge, to mach tho, Ka kuoth onge, to dhawo rumo.

^ ***th ite mar 13 Loko Dwol***

SOMO NAMBA 10

Loko Dwol

Ngeche 8:4, 7

GIMA INYALO TIMO: Wuo e yo ma winjore kendo ma mulo chuny jowinjo kuom ting’o dwondi malo kata dwoke piny, loko bith mar dwondi, kendo wuoyo piyo kata mos.

KAKA INYALO TIMO MANO:

Ting’ dwondi malo kata dwoke piny. Inyalo ting’o dwondi malo sama iwacho weche madongo mondo ijiwgo jowinjo. Tim kamano bende sama isomo kamoro e Muma ma ichiwoe kum kata siem. Dwok dwondi piny mondo imi jowinjo siso mar winji kata sama iwuoyo e wi gimoro malit kata ma kelo kuyo.

Kik iting’ dwondi malo ahinya ma nyalo miyo jowinjo opar ni idhawonegi. Kik ikal tong’ e yo ma ilokogo dwondi nikech mano nyalo miyo jowinjo oket pachgi ahinya kuomi.

Lok bith mar dwondi. Inyalo loko dwondi mondo inyis ni imor kata sama idwaro wacho kama gimoro nitie kata kaka orom. Bende, inyalo timo kamano sama idwaro nyiso ni ikuyo kata ni gimoro litni.

Wuo piyo kata mos. Wuo piyo kidwaro nyiso ni imor. Dhi mos sama iwacho puonj madongo.

Kik ilok dwondi apoya nono dipo ka ichocho jowinjo. Kik iwuo mapiyo ahinya nikech timo mano nyalo mono ji winjo gima iwacho.

^ (Nge. 8:4) “Yaye aluongou; Ating’o dwonda malo mondo ji duto owinja.

^ (Nge. 8:7) Dhoga wacho adiera gi dwol mapiny, Dhoga osin gi weche maricho.

^ ***lmd No. 2 point 4***

4. Hori. Kik ine ni ochuno ni ichak wuoyo e wi puonj mag Muma kanyo gi kanyo. Rit nyaka kinde mowinjore nikech mano biro konyi wuoyo e yo mapile. Samoro nyalo dwarore ni irit nyaka kinde machielo ma ibiro wuoye gi ng’atno.

^ ***lmd No. 2 point 3***

3. Yaw wang’i. Wanyalo ng’eyo weche mathoth kuom ng’ato ka warango ranyisi mag dende. Be ng’atno oikore wuoyo kodi? Inyalo chako wuoyo e wi puonj moro mar Muma ka ipenje niya, “Be ing’eyo ni . . . ?” Kik ichun ng’ato gi wuoyo ka ok odwar timo kamano.

^ ***lmd No. 9 point 4-point 4b***

4. Tem paro chal mar ng’at milendone. Kaluwore gi mbaka ma usebedogo, penjri niya:

‘Ang’o momiyo dwarore ni owinj adiera?’

‘Ere kaka puonjruok Muma nyalo bero ngimane ma sani kod ma kinde ma biro?’

^ ***ijwfq sula 50 Joneno mag Jehova Neno Nade Yik?***

Joneno mag Jehova Neno Nade Yik?

Paro ma wan-go e wi wach yik otenore kuom puonj mag Muma. Puonjgo gin kaka:

Ywago osiepwa kata watwa motho ok en richo. Jopuonjre Yesu noywago joggi ma notho. (Johana 11:33-35,[38;] Tich Joote 8:2;[9:39]) Omiyo, sama ng’ato otho ok en kinde mar chulo kuor. (Eklesiastes 3:1,[4;][7:1-4]) Kar mano, en kinde mar hoyo joma ng’atgi otho.—Jo-Rumi 12:15.

Jomotho ok ong’eyo gimoro amora. Kata obedo ni wawuok e oganda mopogore opogre kendo wapon e chal mopogore opogore, ok wariw lwedo timbe ma jiwo ni joma otho pod ngima. (Eklesiastes 9:5, 6,[10]) Timbego gin kaka bet e arita, dok madho chai, timo misango ne jomotho, wuoyo gi jomosetho ka ikwayogi ni gitimni gimoro kod tero mon. Ok wariw lwedo timbego nikech wadwaro luwo kaka Ndiko chikowa ni: “Auru e kindgi, . . . kendo weuru mulo gima ok ler.”—2 Jo-Korintho 6:17.

Nitie geno mar chier. Muma puonjo ni chier biro betie kendo nitie kinde ma tho ok nobedie kendo. (Tich Joote 24:15;[Fweny 21:4]) Mana kaka Jokristo mokwongo, wan bende geno mar chier, konyowa mondo kik wayuag kata kuyo mokalo tong’.—1 Jo-Thesalonika 4:13.

Muma wacho ni kik wabed joma kalo tong’. ([Ngeche 11:2]) Wang’eyo ni yik ok en gima onego watigo e “nyisruok” ni wan joma omewo ma chalo nade. (1 Johana 2:16) Ok wabed gi yik molichore makawo pesa mang’eny, ma nigi sanduke ma nengogi tek gi lewni ma bechgi tek mondo wamor ji.

Ok wachun ji mondo oluw puonj mag Muma mwaluwo e wi yik. Waluwo puonjni: “Omiyo, ng’ato ka ng’ato kuomwa nochiw ne Nyasaye dwoko ma mare owuon e bura.” (Jo-Rumi 14:12) Kata kamano, ka thuolo oneno to watemo mondo waler yie marwa “gi chuny mamuol kod luor matut.”—[1 Petro 3:15].

Yik mar Joneno mag Jehova chaloga nade?

Kama igole twak mar yik: Jood ng’at mothono ema biro yiero kama gidwaro mondo ogole twak mar yik. Ginyalo yiero ni ogole e Kingdom Hall, e dala, kata e dho bur.

Chenro mar yik: Igolo twak ma hoyo joma ng’atgi otho. E twagno, ilero gima Muma puonjo e wi tho to kod geno mar chier. (Johana 11:25; Jo-Rumi 5:12; 2 Petro 3:13) Jagol twak nyalo wuoyo kuom gik mabeyo ma ne jal mothono ne timo ka pod ongima kendo nyiso kaka jowinjo nyalo luwo ranyisi maber ma ne jal mothono noketo.—2 Samuel 1:17-27.

Inyalo wer achiel kuom wendewa mag Pinyruoth. (Jo-Kolosai 3:16) Programbni itieko kod lamo.—Jo-Filipi 4:6, 7.

Chudo: Ok wachun Jokristo wetewa mondo ogol pes yik kendo ok wachok pesa moro amora mar yik e chokruogewa.—[Mathayo 10:8].

Joma biro e liel: Oyiene joma ok gin Joneno mag Jehova mondo gibi e Kingdom Hall giwinj twak mar yik. Ji duto oyienegi winjo twak mar yik mana kaka oyiene ji duto biro e chokruogewa.

Be Joneno dhiga e yik ma dinde mamoko ema tayo?

Janeno ka Janeno ema timo yiero kaluwore gi gik ma osepuonjore e Muma. (1 Timotheo 1:19) Kata kamano, ok watim nyasi moro amora ma ok luwre gi puonj mag Muma.—2 Jo-Korintho 6:14-17.

^ (Joh. 11:33-35) Ka Yesu ne onene koywak kendo Jo-Yahudi ma nobiro kode bende ne ywak, nowinjo malit mi chunye nochandore. ^34 Nopenjo kama: “Ukete kanye?” Ne gidwoke niya: “Ruoth, bi mondo ine.” ^35 Pi wang’ Yesu ne ochuer.

^ (Joh. 11:38) Yesu ne odhi e liel ka en gi kuyo ahinya. Liendno ne en rogo moum dhoge gi kidi.

^ (Tich 8:2) Kata kamano, jomoko moluoro Nyasaye noting’o Stefano mondo gidhi giyike, kendo ne giywage ahinya.

^ (Tich 9:39) Eka Petro noa malo, mi nodhi kodgi. To ka nochopo kuno, ne gitere nyaka e ot ma malo; kendo mond liete duto ne odhi ire ka giywak kendo ka giting’o lewni mang’eny gi kandho ma Dorkas ne otwang’o ka ne pod en kodgi.

^ (Ekl. 3:1) Gimoro amora nigi kindene, Nitie kinde ma itimoe gimoro amora e piny:

^ (Ekl. 3:4) Nitie kinde ywak gi kinde nyiero; Kinde kuyo gi kinde miel;

^ (Ekl. 7:1-4) Nying maber ber moloyo mo ma nengone tek, kendo chieng’ ma ng’ato othoe ber moloyo chieng’ ma onyuolee. ^2 Ber dhi e liel moloyo dhi ka ma obagie mor, nikech tho ochomo dhano duto. Kendo jo mangima duto onego ong’e mano. ^3 Kuyo ber moloyo nyiero, nimar kuyo nyalo miyo ng’ato olok chunye. ^4 Ng’at mariek dhi e dala ma ng’ato othoe kendo paro matut e wi tho, ng’at mofuwo to pache osiko mana e weche mag mor.

^ (Rumi 12:15) Moruru kanyachiel gi jo mamor; ywaguru kanyachiel gi jo ma ywak.

^ (Ekl. 9:5, 6) Jo mangima ong’eyo ni gibiro tho, to jo motho ok ong’eyo gimoro amora, kendo gionge pok moro amora nikech wich osewil kodgi. ^6 Hera kod sigu kaachiel gi nyiego ma ne gin-go oselal nono, kendo gionge kargi kuom gik ma timore e piny.

^ (Ekl. 9:10) Tim tich moro amora ma lweti oyudo gi tekoni duto, nimar onge tich, kata lony, kata ng’eyo gimoro, kata rieko e Liel* ka ma idhiye.

Hibrania, “Sheol.” Som Tiend Weche.

^ (2 Kor. 6:17) “Jehova* owacho niya: ‘Kuom mano, auru e kindgi, kendo upogru kodgi, kendo weuru mulo gima ok ler’”; “‘mi anarwaku iye.’”

Som Apendiks A5.

^ (Tich 24:15) Kendo an gi geno kuom Nyasaye, ma en geno ma gin bende giyiego, ni chier nobedie mar jo ma kare gi jo ma ok kare.

^ (Fwe. 21:4) Kendo obiro yweyo pi wengegi duto, mi tho ok nobedie kendo, kata kuyo, kata ywak, kata rem ok nobedie kendo. Gik machon osekadho.”

^ (1 The. 4:13) E wi mano, owetena, wadwaro ni ung’e wach jo ma nindo e tho, mondo kik ubed gi kuyo kaka jomamoko ma onge geno.

^ (Nge. 11:2) Ka sunga obiro, wich-kuot biro luwo, To rieko ni kod jo ma obolore.*

Kata, “muol.”

^ (1 Joh. 2:16) nikech gik moko duto manie piny—gombo mag ringruok, gi gombo mag wang’, kod nyisruok nikech gik ma ng’ato nigo e ngima—ok a kuom Wuoro, to gia e piny.

^ (Rumi 14:12) Omiyo, ng’ato ka ng’ato kuomwa nochiw ne Nyasaye dwoko ma mare owuon e bura.

^ (1 Pet. 3:15) To yieuru e chunyu ni Kristo e Ruoth kendo ni oler, ka kinde duto ubedo moikore dwoko wach e nyim ng’at ma dwaro ng’eyo wach geno ma un-go, to utim kamano gi chuny mamuol kod luor matut.

^ (Joh. 11:25) Yesu nowachone kama: “An e chier kendo an e ngima. Ng’at ma nyiso yie kuoma, kata ka otho, obiro bet mangima kendo;

^ (Rumi 5:12) Mano e momiyo, kaka richo nodonjo e piny kokalo kuom ng’ato achiel, kendo tho nobiro kokalo kuom richo, tho nolandore kuom ji duto nikech giduto ne gisetimo richo—.

^ (2 Pet. 3:13) To kaluwore gi kaka nosesingo, warito polo manyien gi piny manyien, ka ma tim makare nobedie.

^ (2 Sa. 1:17-27) Eka Daudi ne oywago Saulo gi Jonathan wuode gi wer ^18 mowacho ni opuonj Jo-Juda wendno. Wendno ne iluongo ni, “Atung’” kendo ondike e bug Jashar: ^19 “Yaye Israel, oseneg jogi madongo kuonde moting’ore. Mano kaka jo madongo opodho! ^20 Kik uwach wachno e piny Gath; Kik uland wachno e nderni mag Ashkelon, Di po ka nyi Jo-Filistia obedo mamor, Di po ka nyi jo ma ok oter nyangu osungore. ^21 Un gode mag Gilboa, Koth kata tho kik bed kuomu, Kata puothe ma nyago chiwo maler, Nikech osedwany okumba mag roteke kuomu, Okumba mar Saulo koro ok owir gi mo. ^22 Atung’ mar Jonathan ne ok dog chien, Ligangla mar Saulo bende ne ok duog nono, Ne gichuero remo kendo ne ging’olo boche mag roteke. ^23 Saulo gi Jonathan ne ogen kendo ne oher e ngimagi duto, Kata e thogi ne ok gipogore. E ng’uech ne giloyo otenga, Ne gin roteke moloyo sibuoche. ^24 Yaye nyi Israel, ywaguru Saulo, Ma ne orwakou gi lewni makwar kendo mabeyo, Ma ne oduso lepu gi dhahabu. ^25 Mano kaka jo ma roteke otho e lweny! Jonathan onindo kuonde moting’ore! ^26 Chunya lit nikech in Jonathan owadwa; Ne aheri ahinya. Herani ne berna moloyo hera mar mon. ^27 Mano kaka jo ma roteke osetho Kendo gige lweny olal nono!”

^ (Kol. 3:16) Wach Kristo mondo ogundh e iu gi rieko duto. Sikuru ka upuonjoru kendo ka ujiworu gi zaburi, gi wende pak ne Nyasaye, kod wende mag lemo miwero gi erokamano, ka uwer ne Jehova* gi chunyu duto.

Som Apendiks A5.

^ (Fil. 4:6, 7) Kik uparru e wi gimoro amora, to kuom gik moko duto, kulamo kendo kusayo kaachiel gi goyo erokamano, nyisuru Nyasaye kwayou; ^7 eka kuwe mar Nyasaye ma loyo ng’eyo duto biro rito chunyu kod pachu kokalo kuom Kristo Yesu.

^ (Mat. 10:8) Changuru jo matuo, chieruru jo motho, pwodhuru jodhoho, goluru jochiende. Nuyudo nono, omiyo chiwuru nono.

^ (1 Tim. 1:19) ka imakori gi yie kendo ka in gi chuny maler, ma jomoko osewito, kendo mano osemiyo yiegi okethore mana kaka meli mokethore e nam.

^ (2 Kor. 6:14-17) Kik utueru e jok achiel gi jo ma ok ni e yie. Nikech en lalruok mane ma nitie e kind tim makare kod ketho chik? Koso, en winjruok mane ma nitie e kind ler kod mudho? ^15 E wi mano, en winjruok mane ma nitie e kind Kristo kod Belial?* Bende, en ang’o ma riwo ng’at manie yie kod ng’at ma ok ni e yie? ^16 Kendo en winjruok mane ma nitie e kind hekalu mar Nyasaye kod sanamu? Nimar wan hekalu mar Nyasaye mangima; mana kaka Nyasaye nowacho niya: “Anadag e kindgi kendo anawuoth e diergi, mi anabed Nyasachgi, to ginibed joga.” ^17 “Jehova* owacho niya: ‘Kuom mano, auru e kindgi, kendo upogru kodgi, kendo weuru mulo gima ok ler’”; “‘mi anarwaku iye.’”

E dho Hibrania, tiend nyingni en “Gima Nono.” Itiyo kode kiwuoyo kuom Satan.

Som Apendiks A5.

^ ***th ite mar 20 Tiyo gi Weche Mayot Winjo***

SOMO NAMBA 17

Tiyo gi Weche Mayot Winjo

1 Jo-Korintho 14:9

GIMA INYALO TIMO: Kony jowinjo ng’eyo tiend weche ma idwaro puonjo.

KAKA INYALO TIMO MANO:

Tim nonro matut e wi wach midwaro puonjo. Ng’e maber gik midwaro puonjo mondo ilergi e yo mayot kitiyo gi wecheni iwuon.

Ti gi sentens machieko chieko kendo mayot winjo. Kata obedo ni ok rach tiyo gi sentens maboyo, tem tiyo gi sentens machieko chieko sama iwacho puonj madongo.

Kik iti gi weche mang’eny ma ok ochuno ma nyalo chocho jowinjo. Ti gi weche mayot winjo kendo moriere kar tiyo gi weche mogajore ma winjo tek.

Ler tiend weche ma ji kia. Ka nyalore, kik iti gi weche ma jowinjo kia. Kochuno ni nyaka iwach wach moro ma gikia, iluong nying ng’at moro e Muma, iwach gir pimo moro, kata chike moko machon, tem leronegi wechego e yo maber.

^ (1 Kor. 14:9) Kamano bende, ka ok uwuo gi dhok ma ji winjo tiende mayot, ere kaka ng’ato biro ng’eyo gima uwacho? Mano biro chalo ka gima uwuoyo gi yamo.

^ ***sjj wer 151 Nyasaye Noluonggi***

WER 151

Nyasaye Noluonggi

(Ayub 14:13-15)

1. Ngima dhano en mar ndalo matin,

Ngima machuok mak siki.

Wanyalo tho mi karwa lal nono,

Ma kelo ywak gi kuyo.

Ka dhano otho, dobed mangima?

Nyasaye osingonwa:

(KORAS)

Enoluong; mi giniwinje.

Ginidag kuom tekone,

Chutho nikech ohero

Tich duto mag lwetene.

Bed gi yie, kik chunyi chandre,

Nyasachwa enochierwa,

Mondo wadag nyaka chieng’,

Kaka tich mar lwetene.

2. Nyasachwa ok nowit osiepene,

Kata bed ni gisetho.

Jomotho te mane timo dwache,

Gibiro duogo kendo.

Bang’e wanayud ngimano maber:

Paradiso nyaka chieng’.

(KORAS)

Enoluong; mi giniwinje.

Ginidag kuom tekone,

Chutho nikech ohero

Tich duto mag lwetene.

Bed gi yie, kik chunyi chandre,

Nyasachwa enochierwa,

Mondo wadag nyaka chieng’,

Kaka tich mar lwetene.

(Ne bende [Joh. 6:40;][11:11,][43;][Jak. 4:14].)

^ (Ayub 14:13-15) Mad iyie ipanda e Liel,* Kendo ipanda kuno nyaka mirimbi rum, Kendo iket kinde ma ibiro parae kendo! ^14 Ka dhano otho, be dobed mangima kendo? Anarit e tuechna Nyaka chik ma gonya obi. ^15 Ibiro luonga, to anadwoki. Kendo inigomb neno tich lweti.

Hibrania, “Sheol.” Som Tiend Weche.

^ (Joh. 6:40) Nikech dwach Wuora en ni ng’ato ka ng’ato mong’eyo Wuod Nyasaye kendo ma nyiso yie kuome, onego obed gi ngima ma nyaka chieng’, kendo abiro chiere chieng’ giko.”

^ (Joh. 11:11) Ka nosewacho wechegi, nomedo kama: “Lazaro osiepwa nindo, to adhi kuno mondo achiewe.”

^ (Joh. 11:43) To ka nosewacho wechego, nokok gi dwol maduong’ niya: “Lazaro, wuog oko!”

^ (Jak. 4:14) to koni ok ung’eyo kaka ngimau biro chalo kiny. Nikech un mana ong’ueng’o ma betie kuom kinde machuok kae to lal nono.

^ ***lfb ite mar 66-ite mar 67 par. 1 Chwo 12 ma ne Odhi Nono Kanaan*** >>

SULA MAR 26

Chwo 12 ma ne Odhi Nono Kanaan

Jo-Israel ne owuok Got Sinai, kendo ne gikalo Paran mi gichopo kama iluongo ni Kadesh. Ka ne gin kanyo, Jehova ne onyiso Musa kama: ‘Or chwo 12 mondo gidhi ginon piny Kanaan, ma abiro miyo Jo-Israel. Dhoudi 12 mag Israel onego ogol dichwo achiel achiel.’ Musa ne oyiero chwo 12 mowachonegi kama: ‘Dhiuru Kanaan unon ka be lowo ma kuno nyalo nyago chiemo maber. Nonuru joma odak kuno bende, ka be gitegno koso ginyap, kod ka be gidak e hembe koso e taonde.’ Chwo apar gariyogo ne odhi Kanaan. Ne gin Kaleb, Joshua, kod chwo apar mamoko.

Bang’ ndalo 40, ne giduogo ka giting’o mzabibu kod olembe mamoko mopogore opogore. Ne gichiwo ripot ma chalo kama: ‘Pinyno ber, en mana ni joma odak kuno gin roteke, kendo ohinga mag taondegi boyo ahinya.’ Kaleb to ne owacho kama: ‘Wanyalo loyogi ma wakaw pinyno. Wadhiuru ma ok wadeko!’ Be ing’eyo gimomiyo Kaleb ne owacho kamano? En nikech Kaleb gi Joshua nogeno kuom Jehova. Chwo apar mamoko to ne owacho kama: ‘Ooyo! Joma odak kuno gin roteke, kendo gin robede! Wachalo mana dede e nyimgi.’

Chuny Jo-Israel ne onyosore. Ne gichako ng’ur ka giwacho niya: ‘Wayieruru ng’at machielo mondo otelnwa wadog Misri. Ere tiende dhi Kanaan mondo onegwa kayiem?’ To Joshua gi Kaleb nowacho ne ji niya: ‘Winjuru Jehova, kik uluor. Jehova biro ritowa.’ Kata kamano, Jo-Israel ne ok owinjo wachno. Ne gidwaro kata mana nego Joshua gi Kaleb.

Jehova ne otimo nang’o? Ne onyiso Musa kama: ‘Bang’ timo ne Jo-Israel gik mabeyo mang’eny kama, e ma pod gitamore winja! Kuom mano, gibiro dak e thim kuom higni 40 nyaka githo. Mana nyithindgi kaachiel gi Joshua kod Kaleb e ma biro dak e piny ma ne asingora ni abiro miyogi.’

“Ang’o momiyo uluor kamano un jo ma yiegi tin-gi?”—[Mathayo 8:26]

Penjo: Ang’o ma ne otimore ka ne chwo 12 ma ne odhi nono Kanaan oduogo? Ere kaka Joshua gi Kaleb ne onyiso ni gin to ne gigeno kuom Jehova?

Kwan 13:1–14:38; Rapar mar Chik 1:22-33; Zaburi 78:22; Jo-Hibrania 3:17-19

^ (Mat. 8:26) To nopenjogi niya: “Ang’o momiyo uluor kamano un jo ma yiegi tin-gi?” Mi noa malo mochogo yamono kod nam, kendo nam nokue thi.

^ (Kwan 13:1-14:38) Jehova nowacho ne Musa niya: ^2 “Or joote mondo odhi onon* piny Kanaan ma abiro miyo Jo-Israel. Kaw ng’at achiel e dhoot ka dhoot, kendo ng’atno nyaka bed jatelo mar dhoodgi.” ^3 Omiyo, Musa ne ooro jotelogo ka gin e thim mar Paran mana kaka Jehova nochike. Jogo duto ne gin jotelo e dhout Jo-Israel. ^4 Magi e nyingegi: E dhood Jo-Reuben, ne okaw Shamua wuod Zakur; ^5 e dhood Jo-Simeon, ne okaw Shafat wuod Hori; ^6 e dhood Jo-Juda, ne okaw Kaleb wuod Jefune; ^7 e dhood Jo-Isakar, ne okaw Igal wuod Josef; ^8 e dhood Jo-Efraim, ne okaw Hoshea wuod Nun; ^9 e dhood Jo-Benjamin, ne okaw Palti wuod Rafu; ^10 e dhood Jo-Zebulun, ne okaw Gadiel wuod Sodi; ^11 e dhood Josef, tiende ni dhood Manase, ne okaw Gadi wuod Susi; ^12 e dhood Jo-Dan, ne okaw Amiel wuod Gemali; ^13 e dhood Jo-Asher, ne okaw Sethur wuod Mikael; ^14 e dhood Jo-Naftali, ne okaw Nabi wuod Vofsi; ^15 e dhood Jo-Gad, ne okaw Geuel wuod Maki. ^16 Mago e nyinge jo ma Musa nooro mondo odhi onon piny Kanaan. Hoshea wuod Nun to Musa ne ochako ni Joshua.* ^17 Ka ne Musa orogi mondo gidhi ginon piny Kanaan, nowachonegi niya: “Chikuru Negeb, kae to udhi kuonde motimo gode. ^18 Nonuru kaka pinyno chalo mondo une ka be jo modak kuno gin jo ma roteke kata jo ma nyap, kata ka be ginok kata ging’eny, ^19 kendo une ka be en piny maber kata marach, kata ka be gidak e hembe kata gidak e mier mochiel motegno. ^20 Bende neuru ka be lop pinyno miyo kata otwo, kata ka be en piny motimo yien kata ma onge yien. Beduru jochir kendo ukel moko kuom gik ma pinyno nyago.” Kindeno mzabibu mokwongo nosechako chiek. ^21 Kamano ne gidhi mi ginono pinyno chakre thim mar Zin nyaka Rehob, machiegni gi Lebo-hamath.* ^22 Ka ne giidho Negeb, ne gichopo Hebron ka ma ne Ahiman, gi Sheshai, kod Talmai ma nyikwa Anak odakie. Hebron noger higni abiriyo ka pok oger Zoan manie piny Misri. ^23 Ka ne gichopo e Aora man Eshkol, ne gitong’o saga achiel maduong’ mar mzabibu ma ne nyaka ting’ mana gi chwo ariyo ka giliere e luth. Bende, ne giting’o olemb komamanga kod ng’owo. ^24 Ne gichako kanyo ni Aora Eshkol,* nikech kanyo e ma Jo-Israel nong’adoe saga mar mzabibu. ^25 Bang’ nono pinyno kuom ndalo 40, ne giduogo. ^26 Ka ne giseduogo e thim man Paran e i Kadesh ir Musa gi Harun kod oganda Jo-Israel duto, ne gipimonegi gik ma ne gineno. Bende, ne ginyisogi olembe mag pinyno. ^27 To ne giwacho ne Musa niya: “Ne wadonjo e piny ma ne iorowae. Kuom adier pinyno opong’ gi chak kod mor kich, kendo magi e olemo ma pinyno nyago. ^28 Kata kamano, jo modak e pinyno gin jo ma roteke, kendo miechegi mochiel dongo malich. Jo-Anak bende ne waneno kuno. ^29 Jo-Amalek odak e piny Negeb. Jo-Hiti, Jo-Jebus, kod Jo-Amor odak e piny motimo gode. Jo-Kanaan to odak e dho nam kod e bath Aora Jordan.” ^30 Kaleb notemo kweyo oganda ma ne ochung’ e nyim Musa kowacho ni: “Wadhiuru piyo piyo, wabiro kawo pinyno nikech wan-gi teko moloyo jopinyno.” ^31 Kata kamano, jo ma ne gidhigo nono pinyno nowacho niya: “Ooyo, ok wanyal monjo jogo, nikech gitek moloyowa.” ^32 Ne gidhi nyime nyoso chuny Jo-Israel ka ginyisogi weche ma bwogogi e wi piny ma ne gia nonono, kendo ne giwacho niya: “Piny ma nyocha wadhi nono en piny ma mwonyo kata mana jo ma odakie. Kendo ji duto ma waneno kuno gin jo ma robede ma pok odwar one. ^33 Kendo ka ne wan kuno, ne waneno jo ma robede ma yawuot Anak, ma gin Jo-Nefili, kendo ne wachalonegi mana dede. Kuom adier, wan bende ne wayie ni wachalo dede kopimwa kodgi.”

14 Ka ne ogandano owinjo wechego, ne giywak kendo ne gigoyo nduru matek otienono duto. ^2 Jo-Israel duto ne ochako ng’ur ne Musa gi Harun, kendo ogandano duto ne owuoyonegi marach ka giwacho ni: “Mad ne watho e piny Misri kata watho athoya e thimni! ^3 Ere gimomiyo Jehova okelowa e pinyni mondo onegwa gi ligangla? Mondwa gi nyithindwa ibiro mawa e lweny. Donge ber moloyo ka wadok Misri?” ^4 Ne giwacho nyaka ni: “Wayieruru jatelo mondo odwokwa Misri!” ^5 Ka ne Musa gi Harun owinjo mano, ne gipodho piny auma e nyim oganda Jo-Israel ma ne ochokore kanyo. ^6 Joshua wuod Nun kod Kaleb wuod Jefune ma ne gin ji ariyo kuom jo ma ne onono piny Kanaan noyiecho lepgi, ^7 mi giwacho ne oganda duto niya: “Piny ma ne wawuothoe ka wanono en piny maber chuth. ^8 Ka Jehova mor kodwa, to obiro terowa e pinyno ma omiwago. En piny mopong’ gi chak gi mor kich. ^9 En mana ni kik ung’any ne Jehova, kendo kik uluor jopinyno, nimar wabiro muonyogi amuonya.* Gionge ng’at ma ritogi, wan to Jehova ni kodwa. Omiyo, kik uluorgi.” ^10 Kata kamano, ogandano duto ne wacho ni ochielgi gi kite. To gie sano oganda duto mar Jo-Israel noneno duong’ maler mar Jehova e wi hema mar romo. ^11 Jehova nowacho ne Musa niya: “Jogi biro chaya kama nyaka karang’o, kendo pod gibiro tamore yie kuoma nyaka karang’o kata obedo ni asetimonegi honni mang’eny kama? ^12 We agogi gi tuo kendo akethgi. Kae to atimi oganda maduong’ kendo man gi teko moloyogi.” ^13 To Musa nodwoko Jehova niya: “Kitimo kamano, Jo-Misri ma ne oneno ka igolo Jo-Israel kuomgi gi teko biro winjo wachno, ^14 kendo gibiro nyiso jo pinyni wachno. To jopinyni bende osewinjo ni in Jehova, in e kind ogandani kendo isefwenyori ne ogandani wang’ gi wang’. In e Jehova, kendo bor polo mari ochung’ e wi ogandani ka itelonegi e siro mar bor polo godiechieng’ to gotieno itelonegi e siro mar mach. ^15 Kuom mano, ka inego jogi duto riat, ogendni mosewinjo humbi biro wacho niya: ^16 ‘Jehova onego jogi e thim nikech kelogi e piny ma ne osingonegi otame.’ ^17 Omiyo, akwayi A Jehova, ni gie kindeni, nyis tekoni maduong’ mana kaka ne isingori kiwacho ni: ^18 ‘Jehova en Nyasaye ma iye ok wang’ piyo, kendo ogundho gi hera mosiko. Oweyo ne ji kethogi, kata kamano, ok owe mak okumo joketho, to okumo nyithindo gi nyikwayo nyaka chop tieng’ mar adek gi mar ang’wen nikech ketho mag wuonegi.’ ^19 Akwayi ni kiyie to we ne jogi richogi nikech herani mosiko, wenegi mana kaka isebedo kiweyonegi chakre kinde ma ne gin Misri nyaka kawuononi.” ^20 Jehova nodwoke niya: “Aseng’wononegi kaka ikwaya. ^21 Kata kamano, asingora gi ngimana ni kata obedo ni gitimo kamano, piny duto biro pong’ gi duong’ mar Jehova. ^22 To kuom jo moseneno duong’na kod honni ma ne atimo e piny Misri kendo e thim to osebedo ka tema ndalo apargi duto, onge kata ng’ato achiel kuomgi ma otamore winjo dwonda ^23 ma biro neno piny ma ne asingo ne kweregi. Ooyo, onge kata achiel kuom jo ma ochayago ma biro neno pinyno. ^24 To nikech jatichna Kaleb osenyiso chuny mopogore kodgi kendo oseluwa gi chunye duto, abiro kele e piny ma ne odhi nonono, mi nyikwaye nokaw pinyno. ^25 To nikech Jo-Amalek gi Jo-Kanaan odak e pewe, kiny lokreuru udhi e thim kuluwo yo Nam Makwar.” ^26 Eka Jehova nowacho ne Musa gi Harun niya: ^27 “Oganda marachni nong’urna nyaka karang’o? Asewinjo weche ma Jo-Israelgi ng’urnago. ^28 Wachnegi ni Jehova owacho niya: “Akuong’ora gi ngimana ni abiro timonu mana kaka asewinjo kuwacho. ^29 Ubiro tho e thimni uduto, ee, ng’ato ka ng’ato kuomu ma jahigni 20 ka dhi nyime ma ne okwan ma ondik nyinge. Ee, uduto jo ma oseng’urna ubiro tho. ^30 Onge ng’ato kuomu ma nodonj e piny ma ne asingora ni anamiu mondo udagie, mak mana Kaleb wuod Jefune gi Joshua wuod Nun. ^31 “‘“To nyithindu ma ne uywak ni ibiro mau e lweny e ma abiro tero e piny ma usedagino, kendo gin e ma gining’e pinyno. ^32 Un to ubiro tho e thimni uduto. ^33 To nyithindu biro bedo jokwath e thim kuom higni 40, kendo gibiro chulo richou* nyaka chop ka ma ng’at mogik kuomu notho e thim. ^34 Ubiro chulo richou kuom higni 40 kaluwore gi ndalo 40 ma ne udhi nonogo piny, kikwano higa achiel kar odiechieng’ achiel, kendo ubiro ng’eyo gima timore ne ng’ato ka obedo jasika. ^35 “‘“An Jehova asewuoyo. To mano e gima abiro timo ne oganda marachni ma oseriwore mondo gikweda: Gibiro tho e thimni ma girum. ^36 To jo ma Musa nooro mondo onon piny, ma ne omiyo oganda duto ochako ng’ur ne Musa nikech weche maricho ma ne jogo owachonegi e wi pinyno ka ne giduogo, ^37 ee, jo ma ne okelo wach marach e wi piny ma ne oorgieno ibiro neg kendo gibiro tho e nyim Jehova. ^38 Kata kamano, Joshua wuod Nun gi Kaleb wuod Jefune ma bende ne oor mondo onon piny to ok bi tho.”’”

Kata, “Chero; Chengo; Limo.”

Kata, “Jehoshua,” ma tiende ni “Jehova e Resruokwa.”

Kata, “ka ma idonjogo Hamath.”

Tiende ni, “Saga mar Mzabibu.”

Hibrania, “wabiro muonyogi mana kaka chiemo.”

Hibrania, “timbeu mag terruok.”

^ (Rap. 1:22-33) “Kata kamano, ne ubiro ira uduto muwachona ni, ‘We mondo waor jomoko mondi, mondo gidhi ginonwa* pinyno, kae to gidwoknwa wach ka ginyisowa yo monego waluw kod kit mier man kuno.’ ^23 Ne ayie gi wachuno mi ayiero chwo 12 kuomu, mondo ng’ato achiel odhi e lo dhoot ka dhoot. ^24 Ne giwuok ma gidhi e piny motimo gode nyaka gichopo e Aora Eshkol kendo ne ginono* gweng’no. ^25 Ne gikawo moko kuom gik monyak e pinyno ma gikelonwa, kendo ne gidwokonwa wach niya, ‘Piny ma Jehova Nyasachwa miyowa, en piny maber.’ ^26 Kata kamano, ne udagi dhi kuno kendo ne utamoru winjo chik Jehova Nyasachu. ^27 Ne ung’ur e hembeu kuwacho ni, ‘Jehova ok dwarwa e momiyo ne ogolowa e piny Misri mondo otiekwa e lwet Jo-Amor. ^28 Iterowa kanyeni? Owetewa osenyoso chunywa ka giwacho niya: “Jo man kuno robede kendo roboche mohewowa, miechgi dongo kendo ochiel gi ohingni mochopo nyaka e polo. Bende, ne waneno yawuot Anakim kuno.”’ ^29 “An to nanyisou ni, ‘Kik uluorgi kendo kik ubed gi kibaji. ^30 Jehova Nyasachu biro telonu kendo obiro kedonu kuneno gi wang’u mana kaka ne otimo e piny Misri. ^31 Bende, ne uneno kaka Jehova Nyasachu ne oting’ou e thim mana kaka wuoro ting’o wuode ka odhi kodu kuonde duto nyaka uchopo kae.’ ^32 Kata obedo ni ne uneno mago duto, ne utamoru keto yie kuom Jehova Nyasachu, ^33 ma ne telonu e yo komanyonu ka ma unyalo goyoe kambi. Ne onyisou yo monego uwuothie kotelonu gi siro mar mach gotieno, to godiechieng’ notelonu gi bor polo.

Kata, “gichernwa; gichengnwa; gilimnwa.”

Kata, “gichero; gichengo; gilimo.”

^ (Zab. 78:22) Nikech ne ok giyie kuom Nyasaye, Kata gene ni onyalo resogi.

^ (Hib. 3:17-19) E wi mano, gin jomage ma chuny Nyasaye nochidogo kuom higni 40? Donge ne gin jo ma notimo richo mi ringregi odong’ e thim? ^18 To gin ng’a gini ma Nyasaye ne okuong’orenegi ni ok ne gidhi donjo e yueyone ngang’? Donge ne gin jo ma ne otamore luwo kaka ichikogi? ^19 Omiyo, waneno ni ne ok ginyal donjo e yueyone nikech ne gionge gi yie.

^ ***lfb ite mar 68-ite mar 69 par. 2 Ne Ging’anyo ne Jehova*** <<

SULA MAR 27

Ne Ging’anyo ne Jehova

Bang’ kinde moko ka ne Jo-Israel ni e thim, Kora, Dathan, Abiram, kod jomamoko 250 ne ong’anyo ne Musa. Ne ginyise kama: ‘Waol kodi! Be ochuno adier ni in e ma ibed jatendwa, to Harun obed jadolo maduong’? Jehova ni kodwa waduto, ok mana in kendi gi Harun.’ Jehova ne ok mor kata matin. Ne oneno ni en e ma jogo ne ng’anyone, to ok Musa!

Musa nonyiso Kora gi joge kama: ‘Kiny biuru e dho hema mar lamo kuting’o gige ting’o mach moketie ubani. Jehova biro nyisowa e lela ng’at moyiego.’

Kinyne, Kora gi joge 250 ne odhi ir Musa e nyim hema mar lamo. Ne gichako wang’o ubani, to mano ne en tij jodolo kende. Jehova nonyiso Musa gi Harun niya: ‘Auru kuom Kora gi joge.’

Kata obedo ni Kora ne odhi ir Musa e nyim hema mar lamo, Dathan gi Abiram gi joodgi to ne otamore dhi kuno. Jehova ne onyiso Jo-Israel mondo gibed mabor gi hembe mag Kora, Dathan, gi Abiram. Mapiyo piyo, Jo-Israel ne osudo gi chien. Dathan, Abiram, gi joodgi to ne ochung’ oko mar hembegi. Apoya nono, lowo nobarore momwonyogi giduto! Kae to e dho hema mar lamo, mach noa malo mi owang’o Kora gi chwo 250 ma ne ni kode.

Bang’ mano, Jehova nonyiso Musa kama: ‘Kaw luth kuom ng’ato ka ng’ato motelo ne dhoudi 12 mag Israel, kendo indik nying ng’ato ka ng’ato e ludhe mokelo. Luth mowuok e dhood Lawi to indikie nying Harun. Ket ludhego duto te e hema mar lamo, kae to maua dhi dongo e luth ma ondikie nying ng’at ma ayiero.’

Kinyne, Musa nokelo ludhego duto e nyim jotend dhoudigo. Luth ma nondikie nying Harun ne nigi maua kuome kod olemb lozi mochiek. Mano e yo ma Jehova nonyisogo ni noyiero Harun mondo obed jadolo maduong’.

“Luwuru kaka jo ma tayou chikou kendo ubolrunegi.”—Jo-Hibrania 13:17

Penjo: Ang’o momiyo Kora gi joge nong’anyo ne Musa? Wang’eyo nade ni Jehova noyiero Harun mondo e ma obed jadolo maduong’?

Kwan 16:1–17:13; 26:9-11; Zaburi 106:16-18

^ (Hib. 13:17) Luwuru kaka jo ma tayou chikou kendo ubolrunegi, nimar gisiko ka giritou kaka jo ma biro dwoko wach e bura, mondo giti tijno ka gin gi mor to ok gi chuny mapek, nikech mano nyalo kelonu hinyruok.

^ (Kwan 16:1-17:13) Kora wuod Izhar ma wuod Kohath ma wuod Lawi, ne oriwore gi Dathan gi Abiram ma yawuot Eliab, kod On wuod Peleth ma Jo-Reuben ^2 ka gikwedo Musa. Ne giriwore gi Jo-Israel mamoko 250 ma jotend oganda, kendo ma ne gin jodongo ma nigi huma. ^3 Ne giriwore giduto ne Musa gi Harun ka giwachonegi niya: “Waol kodu! Oganda Jo-Israel duto ler, giduto te, kendo Jehova ni e kindgi. Ang’o momiyo ung’aworu e wi oganda Jehova?” ^4 Ka ne Musa owinjo kamano, ne opodho piny auma. ^5 Kae to ne owacho ne Kora gi jo ma ne oriwore kode niya: “Kiny gokinyi Jehova biro nyiso ayanga ni ng’ate en ng’a, kendo obiro fwenyo ng’at maler monego odhi e nyime, to ng’at ma oyiero e ma biro dhi e nyime. ^6 Timuru kama: In Kora kaachiel gi jo ma oriwore kodi, kawuru gige ting’o mach ^7 mondo kiny uketie mach kendo uwang’ie ubani e nyim Jehova, to ng’at ma kiny Jehova oyiero e ma nobed ng’ate maler. Un yawuot Lawi, wang’ni to ukalo tong’!” ^8 Musa nochako owacho ne Kora niya: “Chikuru itu un yawuot Lawi. ^9 Uparo ni en gima tin ni Nyasach Israel owalou kuom oganda Jo-Israel mondo udhi e nyime ka utiyo e hema mar Jehova, kendo uchung’ e nyim oganda ka utiyonegi? ^10 Uparo ni en gima tin ni okelou machiegni kode un kaachiel gi oweteu duto ma yawuot Lawi? Koro, ang’o momiyo udwaro kawo tij dolo bende? ^11 Nikech in kaachiel gi jo ma oriwore kodi usetimo kamano, Jehova e ma ukedogo. Harun to en ng’a ma dung’urne?” ^12 Bang’e, Musa ne ooro wach mondo oluongne Dathan gi Abiram ma yawuot Eliab, kata kamano, ne gidwoko niya: “Ok wabi. ^13 Iparo ni golowa e piny mopong’ gi chak kod mor kich mondo inegwa e thim en gima tin? E wi mano, koro idwaro ketori e wiwa ni in kendi e jatelo miwinjo wachne? ^14 Nyaka chop sani, pok iterowa e piny mopong’ gi chak kod mor kich, bende pok imiyowa lowo kod puothe mzabibu. Idwaro ni ji oluwi mana ka muofni?* Ok wabi biro!” ^15 Omiyo, Musa iye ne owang’ ahinya mi owacho ne Jehova niya: “Kik iyie gi chiwo mar cham ma gigoloni. Pok amayogi kata mana punda achiel, bende pok atimo marach kata ne ng’ato achiel kuomgi.” ^16 Eka Musa nowacho ne Kora niya: “Kiny, biuru e nyim Jehova. In kaachiel gi jo ma oriwore kodi duto, kod Harun bende. ^17 Ng’ato ka ng’ato kuomu oket ubani e gire mar ting’o mach kendo okele e nyim Jehova. Ji 250 moriwore kodigo obi gi gigegi mag ting’o mach, in bende ibi gi mari, to Harun bende obi gi mare.” ^18 Kuom mano, ng’ato ka ng’ato kuomgi ne okawo gire mar ting’o mach moketoe ubani, kae to ne gidhi gichung’ e dho hemb romo kaachiel gi Musa gi Harun. ^19 Ka ne Kora osechoko joge ma ne gikwedogo Musa gi Harun ma gidhi e dho hema mar romo, duong’ maler mar Jehova ne onenore ne oganda duto mar Israel. ^20 Jehova ne owacho ne Musa gi Harun niya: ^21 “Walreuru uwuog e ogandani mondo atiekgi ka diemo wang’.” ^22 Ka ne giwinjo kamano, ne gipodho piny auma ma giwacho niya: “A Nyasaye, Nyasaye ma miyo dhano duto ngima, be richo mar ng’ato achiel dimi iyi owang’ gi oganda duto?” ^23 To Jehova nowacho ne Musa niya: ^24 “Wach ne oganda ni, ‘Suduru mabor gi hembe mag Kora, Dathan, kod Abiram.’” ^25 Omiyo, Musa ne ochung’ modhi ir Dathan gi Abiram, kendo jodongo mag Jo-Israel bende ne odhi kode. ^26 Eka ne owacho ne oganda duto niya: “Suduru mabor gi hembe mag jo ma richogi, kik umul girgi moro amora, nono to ibiro tieku nikech richogi.” ^27 Sano sano, oganda duto ne osudo mabor gi hembe mag Kora, gi Dathan, gi Abiram. Dathan gi Abiram ne owuok oko kendo ne gichung’ e dho hembegi kaachiel gi mondegi, yawuotgi, gi nyithindgi matindo. ^28 Eka Musa nowacho niya: “Gima dhi timoreni biro nyisou ni Jehova e ma oora mondo atim gigi duto, kendo ni wechegi ok owuok kuoma awuon: ^29 Ka jogi otho mana kaka ji duto tho kendo giyudo kum ma chal gi ma dhano duto yudoga, to kara Jehova ok e ma oora. ^30 To ka Jehova otimo hono mi piny obarore kendo omwonyogi kaachiel gi mwandugi duto, kendo oyikogi ka gingima, ubiro ng’eyo gadier ni jogi osenyiso Jehova achaye.” ^31 To ka Musa ne pok otieko wuoyo, ka ma jogo nochung’ie ne obarore. ^32 Kendo piny ne oyawore ma omwonyogi giduto kaachiel gi joodgi kod ng’ato ang’ata ma ne luwo Kora, kendo piny ne omwonyo mwandugi duto. ^33 Omiyo, gin kaachiel gi joggi duto, piny ne oyikogi mi gilal nono kuom oganda Jo-Israel. ^34 Jo-Israel duto ma ne ni kanyo ne oringo ka gigoyo nduru ka giwacho ni: “Waluor nimar piny nyalo mwonyowa!” ^35 Kae to mach nowuok kuom Jehova mi otieko chwo 250 ma ne wang’o ubani. ^36 Eka Jehova nowacho ne Musa niya: ^37 “Nyis Eleazar wuod Harun jadolo ni ogol gige ting’o mach e majno nikech gin gik maler. Bende nyise ni oke majno mabor. ^38 Gige ting’o mach mag jo ma ne otho nikech richogi onego othedh ma bed kaka mabati mopamore kae to obawgo kendo mar misango nikech ne gichiwogi ne Jehova ma gimiyo gibedo maler. Ginibed rapar ne Jo-Israel.” ^39 Omiyo, Eleazar jadolo ne othedho gige ting’o mach molos gi mula ma ne ochiw gi jo ma ne owang’ka, mi obawogo kendo mar misango, ^40 mana kaka Jehova nochiko Musa mondo onyise. Mano ne obedo kaka rapar ne Jo-Israel ni ng’ato ang’ata ma ok jadolo kendo ma ok koth Harun kik wang’ ubani e nyim Jehova, mondo kik ng’ato oyud masira mar Kora gi jo ma ne oriwore kode. ^41 To mana kinyne, oganda duto mar Israel ne ochako ng’ur ne Musa gi Harun ka giwachonegi ni: “Un ji ariyo usenego jo Jehova.” ^42 Ka ne gilokore kaachiel gi Musa gi Harun mondo gichomre gi hemb romo, ne gipo ka gineno ka bor polo oime, kendo duong’ maler mar Jehova ne ochako nenore kanyo. ^43 Musa gi Harun ne odhi e nyim hema mar romo, ^44 kendo Jehova nowacho ne Musa niya: ^45 “Suduru mabor gi ogandani mondo atiekgi ka diemo wang’.” To ka ne giwinjo kamano, ne gipodho piny auma. ^46 Musa ne owacho ne Harun niya: “Kaw gir ting’o mach kendo iketie mach mowuok kuom kendo mar misango kendo iketie ubani, kendo idhi mapiyo ir oganda mondo ipwodhnegi richogi nikech mirima mar Jehova osechoponegi. Tuo marach osechako landore!” ^47 Gie sano, Harun nokawo gir ting’o mach mana kaka Musa nochike mi oringo odhi ir oganda, to ne! tuo marach ne osechako landore e oganda. Omiyo, ne oketo ubani e gir ting’o mach mi ochako pwodho ne oganda richogi. ^48 Ne odhi nyime chung’ e kind jo ma osetho gi jo mangima, mi gikone tuo ne orumo. ^49 To jo ma ne otho nikech masirano ne gin ji 14,700, ma ok okwan jo ma ne otho nikech ketho mar Kora. ^50 Ka ne masirano oserumo, Harun nodok ir Musa e dho hemb romo.

17 Jehova nowacho ne Musa niya: ^2 “Nyis Jo-Israel ni jatend dhoot ka dhoot omiyi luth achiel mondo giduto gibed ludhe 12. Kae to indik nying jatelo ka jatelo e luth ma okelo. ^3 Kuom ludh dhood Lawi, ndikie nying Harun nikech dhoot ka dhoot nobed gi luth achiel. ^4 Eka iket ludhego duto e i hema e nyim Sandug Singruok ka ma ajaromoe kodu. ^5 Kendo ng’at ma ludhe oloth e ng’at ma ayiero. Mano e kaka abiro tieko ng’ur ma Jo-Israel ng’urnago kendo ma ging’urnigo.” ^6 Kuom mano, Musa nowuoyo gi Jo-Israel mi jatend dhoot ka dhoot nomiye luth. Ne gimiye ludhe 12, kendo ludh Harun ne oket gi ludhegigo. ^7 Kae to Musa ne oketo ludhego e nyim Jehova e i hema miketoe sandug Chik. ^8 Kinyne ka ne Musa odonjo e hema miketoe sandug Chik, ludh Harun ma ne en ludh dhood Lawi ne maua olothie kendo ne onyago olembe mag lozi. ^9 Eka Musa nogolo ludhego e nyim Jehova moterogi ne Jo-Israel duto. Ne ginenogi gi wang’gi kendo jatelo ka jatelo nokawo mare. ^10 Jehova nowacho ne Musa niya: “Dwok ludh Harun e nyim Sandug Chik mondo obed ranyisi ma siemo ji duto ma wigi tek mondo kik ging’urna ma githo.” ^11 Sano sano, Musa notimo mana kaka Jehova ne ochike. Ee, kamano e kaka notimo. ^12 Eka Jo-Israel nowacho ne Musa niya: “Koro wabiro tho, ibiro tiekwa, kendo waduto wabiro rumo chuth! ^13 Kata mana ng’at mosudo machiegni gi hema maler mar Jehova biro tho. Donge mano nyiso ni wadhi tho waduto?”

Hibrania, “Idwaro tucho wenge jogi?”

^ (Kwan 26:9-11) To yawuot Eliab ne Nemuel gi Dathan kod Abiram. Gin e Dathan gi Abiram ma ne gin jo ma ogen e oganda kendo ma ne oriwore gi Jo-Kora e kedo gi Jehova ka gipiem gi Musa kod Harun. ^10 Piny nong’amo dhoge mi omwonyogi giduto. Kora gi ji 250 ma ne riwe lwedo to ne mach owang’o motieko. Kendo ne gidoko ranyisi ma miyo ji siem. ^11 Kata kamano, yawuot Kora to ne ok otho.

^ (Zab. 106:16-18) Ka ne gin e kambi, nyiego nomakogi gi Musa, Kendo gi Harun, jal ma Jehova nowalo ne tich maler. ^17 Piny nobarore momwonyo Dathan, Kaachiel gi Abiram gi jo ma nochokore kode. ^18 Mach nomuoch e dier jolupgi, Mowang’o jorichogo te.

^ ***sjj wer 124 Wabed Machiegni gi Jehova Ndalo Duto***

WER 124

Wabed Machiegni gi Jehova Ndalo Duto

([Zaburi 18:25])

1. Ka wachiegni gi Jehova,

Wanyiso ni wahere.

Wan Joneno wanatine,

Wadwaro ng’eyo chikne.

Riekone noritwa pile,

Luwo puonjne konyowa.

Kinde duto ka wawinje.

Wan gadier ok wabi lal.

2. Ka wachiegni gi owete,

Konyogi ndalo chandruok.

Wanagen-gi, wanadewgi,

E weche gi timbewa.

Wamiyo owetewa duong’

Ka wachiwo luor matut.

Ka wachiegni kodgi pile;

Kik wabed mabor kodgi.

3. Ka wachiegni gi owete;

Owete ma tayowa.

Ka ginyiso yo makare,

Wanaluw gi chunywa te.

Wanayud gueth mag Jehova

Mi wabed jomotegno.

Ka wachiegni gi Jehova,

Kinde duto wan joge.

(Ne bende [Zab. 149:1;][1 Tim. 2:8;][Hib. 13:17].)

^ (Zab. 18:25) Imakori gi ng’at momakore kodi; Kendo ibedo malong’o ne ng’at malong’o.

^ (Zab. 149:1) Pakuru Jah!* Werneuru Jehova wer manyien; Pakeuru e chokruok mar jo momakore kode.

Kata, “Haleluyah!” “Yah” kata “Jah” en nying Jehova e yo machuok.

^ (1 Tim. 2:8) Omiyo, daher ni kuonde duto chwo odhi nyime gi lamo, ka giting’o lwetegi maler malo ma onge mirima, kata mino wach.

^ (Hib. 13:17) Luwuru kaka jo ma tayou chikou kendo ubolrunegi, nimar gisiko ka giritou kaka jo ma biro dwoko wach e bura, mondo giti tijno ka gin gi mor to ok gi chuny mapek, nikech mano nyalo kelonu hinyruok.

^ ***sjj wer 30 Wuora, Nyasacha, Kendo Osiepna***

WER 30

Wuora, Nyasacha, Kendo Osiepna

(Jo-Hibrania 6:10)

1. Ngima nyalo bet matek.

Ngima opong’ gi pi wang’ gi rem.

Kinde duto to nawach,

“Ngima ok en nono.”

(KORAS)

Nyasachwa ng’ama kare,

Wiye ok nowil gi herana.

Ochiegni koda pile,

Ok an kenda to en koda.

Wuonwa e jal ma konya,

Kendo orita nyaka giko.

Ee, Jehova en Osiepna,

Ee Nyasacha.

2. Hika koro oseniang’;

Kinde mag chandruok osechopo.

Pod ayie kuom Nyasaye,

An gi geno madier.

(KORAS)

Nyasachwa ng’ama kare,

Wiye ok nowil gi herana.

Ochiegni koda pile,

Ok an kenda to en koda.

Wuonwa e jal ma konya,

Kendo orita nyaka giko.

Ee, Jehova en Osiepna,

Ee Nyasacha.

(Ne bende Zab. 71:17, 18.)

^ (Hib. 6:10) Nimar Nyasaye ok en ng’at ma ok kare ma wiye diwil gi gik ma usetimo kod hera ma usenyiso ne nyinge ka ukonyo jo maler kendo dhi nyime tiyonegi.

^ (Zab. 71:17, 18) A Nyasaye, isepuonja chakre tinna, Kendo nyaka kawuono pod ahulo timbeni miwuoro. ^18 Yaye Nyasaye, kata ka chieng’ ati kendo wiya opong’ gi lwar kik ijwang’a. Abiro lando tekoni ne tieng’ ma biro, Kaachiel gi nyaloni maduong’ ne jo ma nobi bang’e.

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

Kik Chunyi ‘Chid gi Jehova’

^20 Ket ketho kama owinjorego. Ang’o momiyo onego watim kamano? Adiera en ni seche moko wan ema wanyalo kelo chandruok kuomwa wawegi. Kapo ni wan ema wakelo chandruogno, to onego wayie. ([Gal. 6:7]) Kik iket ketho kuom Jehova. Ang’o momiyo ok onego waket ketho kuome? Par ane ranyisini: Inyalo los mtoka gi nyalo mar ringo matek. Kata kamano, derep mtokano nyalo yiero mar riembo mtoke gi ng’wech moloyo ng’weye mapile sama ogoyo kona, kae to otuomo gimoro kata ogore piny. Be onego oket ketho kuom kambi ma ne oloso mtokano? Ooyo! E yo machalo kamano, Jehova nochweyowa gi nyalo mar timo yiero marwa wawegi. Kendo pod omiyowa chike matayowa mondo watim yiero makare. Omiyo ang’o ma dimi waket ketho kuom Jachwechwa sama wan wawegi watimo gimoro marach?

^21 En adier ni chandruoge moko ma wayudo ok bi nikech timbewa. Moko kuom gik maricho yudowa nikech masiche matimore apoya. ([Ekl. 9:11]) Kata kamano, kik wiwa wil ni ng’eny gik maricho matimore e pinyni, Satan Jachien ema kelo. ([1 Joh. 5:19;][Fwe. 12:9]) En e jasigu makelo chandruok to ok Jehova!—[1 Pet. 5:8].

^ (Gal. 6:7) Kik wuondu: Nyasaye ok en ng’at minyalo timgo oyuma. Nikech gimoro amora ma ng’ato chuoyo, mano bende e ma noka;

^ (Ekl. 9:11) Aseneno gima chielo e piny, ni jo ma ringo matek ok e ma yomb e ng’wech pile, kendo jo ma thuondi ok e ma lo lweny pile, kendo jo mariek kinde duto ok yud chiemo, bende jo ma weche donjonegi ok e ma bed jomwandu pile, kendo kinde moko weche ok dhi maber ne jo ma nigi ng’eyo, nikech weche ma apoya timore ne ji duto sa asaya.

^ (1 Joh. 5:19) Wang’eyo ni wan mag Nyasaye, to piny duto ni e teko mar ng’at marach.

^ (Fwe. 12:9) Mi ne owit thuol mang’ongono mwalo, thuol machon, miluongo ni Jachien kendo Satan, ma wuondo piny mangima; ne owite e piny kanyachiel gi malaikene bende.

^ (1 Pet. 5:8) Sikuru ka urito pachu, kendo nenuru! Jasiku ma en Jachien wuotho koni gi koni kaka sibuor ma ruto komanyo ng’at ma dongam.

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

Jehova Ohero Jotichne Mobolore

^10 Bende, ka wabolore, biro bedonwa mayot nano e weche mang’eny. Kinde ka kinde, wanenoga gik ma ok beyo ka timorenwa kata ne jomamoko. Ruoth Solomon nowacho kama: ‘Aseneno ka jotich idho ambuoche, ka jodong gwenge to wuotho gi tielo mana ka jotich.’ ([Ekl. 10:7]) Kinde mang’eny, joma nigi nyalo mar timo gik mabeyo ok miga duong’, to joma ok tim gik moko e yo maber ahinya e ma seche moko imiyoga duong’. Kata kamano, Solomon nojiwo ni ber mondo wayie ayiea ni mano e kaka ngima chalo e pinyni gie sani kar gombo gik ma samoro ok nyalre. ([Ekl. 6:9], NW) Mano biro miyo wabed abeda ma mor kata mana sama gik moko ok timre kaka dwaher.

^ (Ekl. 10:7) Aseneno ka jotich oidho farese to jotelo wuotho gi tiendegi mana kaka jotich.

^ (Ekl. 6:9) Ber mondo ng’ato omor gi gik ma wang’e neno kar gombo gik ma oongego. Mano bende en tim ma onge ohala kendo ochalo mana gi lawo yamo.

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

Be Yoreni mag Manyo Mor kod Yueyo Gin Makonyo?

KUONDE mang’eny ei Muma, wayudo weche manyiso ni Jehova ok dwar mana ni wabed mangima, to bende odwaro ni wabed mamor e ngima. Kuom ranyisi, Zaburi 104:14, 15 wacho ni Jehova miyo “chiemo nyak a e lowo: kendo divai mamiyo chuny dhano mor, kod mo mamiyo wang’e rieny, gi chiemo matego chuny dhano.” Kuom adier, Jehova miyo cham dongo, kendo kuomgi wayudo chiemo, mo, kod divai mondo waritgo ngimawa. Kata kamano, divai bende ‘miyo chuny dhano mor.’ Ok en mana mar rito ngima kende, to bende omedonwa mor e ngima. ([Ekl. 9:7;][10:19]) Ee, Jehova dwaro ni wabed mamor, kendo chunywa opong’ gi “mor.”—Tich 14:16, 17.

^2 Omiyo, onge rach ka wachano kinde moko dichiel kadiechiel mondo ‘wanon winy me polo’ gi “ondanyo mag thim,” kata timo gik mamoko maduogo chunywa, kendo mamiyo ngimawa omed bedo mamorowa. ([Math. 6:26,][28;][Zab. 8:3, 4]) Ngima ma miyowa mor en “mich moa ka Nyasaye.” (Ekl. 3:12, 13) Neno kinde mag mor kod yueyo kaka mich moa kuom Nyasaye, biro miyo wati gi kindego e yo mabiro moro Jachiw michno.

^ (Zab. 104:14, 15) Omiyo lum dongo ne jamni, Kendo alode ne dhano. Mondo chiemo onyag koa e lowo ^15 Kod divai ma miyo chuny dhano mor, Gi mo ma miyo lela wang’ rieny, Kaachiel gi makate ma miyo dhano bedo motegno.

^ (Ekl. 9:7) Dhi icham chiembi gi mor, kendo imadh divai gi chuny mamor, nikech Nyasaye madier mor gi tijeni.

^ (Ekl. 10:19) Chiemo miyo ji bedo mamor, kendo kong’o miyo ji winjo maber; kata kamano, pesa to chopo weche duto.

^ (Tich 14:16, 17) Kuom tienge mosekalo, noweyo ogendni duto mondo giluw yoregi giwegi, ^17 kendo kata obedo ni ne ok oweyo ma ok omiyou gik ma chiwo neno kuome, notimo maber kuom miyou koth koa e polo kod kinde mag nyak mogundho, ka oyieng’ou gi chiemo kendo ka opong’o chunyu gi mor.”

^ (Mat. 6:26) Nonuru adimba winy manie polo; ok gichuo, ok gike, bende ok giken e deche. To pod Wuonu manie polo pidhogi. Donge un to nengou duong’ ahinya moloyogi?

^ (Mat. 6:28) Bende, uparoru nang’o kuom wach lewni? Puonjreuru kaka maua mag pap dongo; ok gichandre gi tich kendo ok gitwang’ lewni;

^ (Zab. 8:3, 4) Ka ang’iyo polo ma ne ichueyo gi lith lweti, Dwe gi sulwe ma ne iloso,  ^4 Dhano en ang’o ma dipare? Adier, wuod dhano en ang’o ma dirite?

^ (Ekl. 3:12, 13) Kuom mano, aseneno ni onge gima ber ma dhano nyalo timo moloyo bedo mamor kendo timo gik makare sa ma pod ongima. ^13 Bende, aseneno ni ji duto onego ochiem kendo ometh kendo obed mamor nikech tijgi matek. Mano en mich mowuok kuom Nyasaye.

^ ***mwbr25 Septemba Nonro mag Chenro mar Chokruok mar Ngimawa kod Tijwa***

Kuoth, Ketho Nying

Kuoth nyalo lokore ma bed ketho nying kendo onyalo kelo hinyruok ne ng’at ma ketho nying nyawadgi. Weche mag rieko ma yudore e Eklesiastes 10:12-14 nyiso mano maler. Owacho kama: “Ng’at mofuwo tiekore owuon gi dhoge. Weche ma kwongo wuok e dhoge gin mag fuwo, kendo weche motiekogo gin neko lilo. Ng’at mofuwo siko wuoyo awuoya.”

Kata obedo ni samoro kuoth ok nyal bedo marach ahinya (kata kamano, onyalo lokore ketho nying ng’ato), ketho nying ng’ato to en gima rach ahinya kendo onyalo hinyo ng’ato kata thuwo ji. Ng’ama ketho nying nyawadgi nyalo bedo ni onge gi paro moro marach kode kata samoro nyalo bedo ni en gi wach kode. Bed ni ng’ato ketho nying nyawadgi ka en gi wach kode kata ooyo, oketho winjruokne gi Nyasaye, nikech “thuwo owete” en achiel kuom gik ma Nyasaye osin-go. ([Nge 6:16-19]) Wach molok ni “ketho nying” en di·aʹbo·los e dho Grik. Wachno bende itiyogo e Muma kiwuoyo kuom Satan “Jachien,” ma en jal mokawo namba e ketho nying Nyasaye. ([Joh 8:44;] Fwe 12:9, 10;[Cha 3:2-5]) Mano nyiso kama timno noaye.

^ (Ekl. 10:12-14) Weche ma ng’at mariek wacho miyo ji here, to ng’at mofuwo tiekore owuon gi dhoge. ^13 Weche ma kwongo wuok e dhoge gin mag fuwo, kendo weche motiekogo gin neko lilo. ^14 Ng’at mofuwo siko wuoyo awuoya. Kata kamano, dhano to kia gima biro timore kinde ma biro. Be nitie ng’at ma nyalo wachone gima biro timore bang’ kosetho?

^ (Nge. 6:16-19) Nitie gik moko auchiel ma Jehova osin-go; Ee, abiriyo ma chunye ojokgo: ^17 Wang’ mopong’ gi sunga, lep mariambo, kod lwedo machuero remb jo ma onge ketho, ^18 Chuny ma chano gik maricho, kod tielo ma ringo ng’wech mondo otim richo, ^19 Janeno mar miriambo, ma riambo seche te, Kod ng’at ma thuwo owete.

^ (Joh. 8:44) Un ua kuom wuonu Jachien, kendo udwaro timo gombo mag wuonu. Ng’atno ne en janek a chakruok, kendo ne ok ochung’ motegno e adiera, nikech adiera onge e iye. Sa ma owacho miriambo, owacho mana kaka kite owuon obet, nimar en jamiriambo kendo wuon miriambo.

^ (Fwe. 12:9, 10) Mi ne owit thuol mang’ongono mwalo, thuol machon, miluongo ni Jachien kendo Satan, ma wuondo piny mangima; ne owite e piny kanyachiel gi malaikene bende. ^10 Ne awinjo dwol moro maduong’ e polo ka wacho niya: “Koro warruok, gi teko, gi Pinyruodh Nyasachwa, gi loch mar Kristone osechopo, nikech osewit jadonj ne owetewa piny, ma donjonegi odiechieng’ gotieno e nyim Nyasachwa!

^ (Cha. 3:2-5) To dhako nodwoko thuol niya: “Wanyalo chamo olemb yien duto manie puodho. ^3 Kata kamano, kuom olemb yath manie dier puodho, Nyasaye osewacho kama: ‘Kik uchame, kendo kik umule, nono to ubiro tho.’” ^4 Eka thuol ne owacho ne dhakono niya: “Ok unutho ngang’. ^5 Nimar Nyasaye ong’eyo ni chieng’ muchamee, wang’u noyepi mi unubed machal gi Nyasaye, kung’eyo ber gi rach.”

^ ***th ite mar 14 Wuoyo gi Ilo***

SOMO NAMBA 11

Wuoyo gi Ilo

Jo-Rumi 12:11

GIMA INYALO TIMO: Wuo gi ilo mondo imak pach jowinjo.

KAKA INYALO TIMO MANO:

Ket chunyi e twagi. Sama itimo ikruok, par matut kaka wach mibiro wuoye nyalo konyo jowinjo. Ng’e maber weche mibiro tiyogo mondo iwachgi kowuok e chunyi.

Ng’e gima nyalo konyo jowinjo. Par matut kaka weche mibiro somo kata puonjo biro konyo jowinjo. Many yore minyalo gologo twak e yo ma biro konyo jowinjo orwak gima ipuonjo.

Gol twak gi ilo. Wuo kimor. Ti gi ranyisi mag del e nyiso kaka iwinjo e chunyi; ranyisi mag delgo kik bed michuno achuna.

Kik iti gi ranyisi mar del achiel pile nikech mano nyalo chocho jowinjo. Ranyisi mag del mitiyogo onego owinjre gi gima iwacho. Wuo gi ilo sama ipuonjo wach maduong’, kata sama ijiwo jowinjo mondo okaw okang’. Kik inyis ilo mokalo tong’ e twagi duto nikech mano biro miyo jowinjo ool gi winji.

^ (Rumi 12:11) Beduru jokinda, to ok jo samuoyo. Kindau mondo oliel ka mach nikech roho. Tiuru kaka wasumbni mag Jehova.*

Som Apendiks A5.

^ ***lmd No. 3 point 4***

4. Wuo e yo mang’won kendo ma nyiso luor. Ka po ni idewo ng’ato kendo idwaro konye gadier, mano biro nenore e yo ma iwuoyogo kode. Bed motang’ gi weche miwacho kod yo miwachogigo, mondo kik ichwany ng’at miwuoyogo.

^ ***lmd Adiera ma Wahero Puonjo Ji***

APENDIKS A

Adiera ma Wahero Puonjo Ji

Yesu nowacho ni joma chunygi ni kare biro fwenyo adiera bang’ winjo adierago. ([Joh. 10:4,][27]) Omiyo, sa asaya ma wawuoyo gi ji, wadwaro ni wanyisgi adiera mag Muma e yo mayot. Inyalo chako wuoyo e wi adiera kitiyo gi penjogi: “Be ing’eyo ni . . . ?” kata “Be isegawinjo ni . . . ?” Bang’ mano, inyalo tiyo gi ndiko motudore gi wachno e lero adierano. Wuoyo e wi adiera manie Muma nyalo pidho kodhi mar adiera e chuny ng’ato, kendo Nyasaye nyalo miyo kodhino odong! —1 Kor. 3:6, 7.

Kinde Mabiro

Joot

Nyasaye

Lamo

Yesu

Pinyruodh Nyasaye

Chandruok

Tho

Din

KINDE MABIRO

1. Gik ma timore sani kod kido ma ji nigo nyiso ni lokruok chiegni timore.—[Mat. 24:3,][7, 8;] Luka 21:10, 11; 2 Tim. 3:1-5.

2. Piny ok bi kethi.—[Zab. 104:5;][Ekl. 1:4].

3. Piny biro bedo paradiso.—Isa. 35:1, 2;[Fwe. 11:18].

4. Ji duto biro bedo gi ngima maber.—[Isa. 33:24;][35:5, 6].

5. Inyalo dak nyaka chieng’ e piny.—[Zab. 37:29;][Mat. 5:5].

JOOT

6. Dichwo onego ‘oher chiege kaka oherore owuon.’—[Efe. 5:33;][Kol. 3:19].

7. Dhako onego omi chwore luor matut.—[Efe. 5:33;][Kol. 3:18].

8. Dichwo onego omakre gi chiege, to chiege bende onego otim kamano.—[Mal. 2:16;] Mat. 19:4-6,[9;][Hib. 13:4].

9. Nyithindo ma winjo jonyuolgi kendo miyogi luor ngimagi biro dhi maber.—[Nge. 1:8, 9;][Efe. 6:1-3].

NYASAYE

10. Nyasaye nigi nyinge.—[Zab. 83:18;][Jer. 10:10].

11. Nyasaye wuoyoga kodwa.—2 Tim. 3:16, 17; 2 Pet. 1:20, 21.

12. Nyasaye ok buon ji.—[Rap. 10:17;] Tich 10:34, 35.

13. Nyasaye dwaro konyowa.—[Zab. 46:1;][145:18, 19].

LAMO

14. Nyasaye dwaro ni wawuo kode.—[Zab. 62:8;][65:2;][1 Pet. 5:7].

15. Muma puonjowa kaka onego walem.—[Mat. 6:7-13;][Luka 11:1-4].

16. Onego walem nyading’eny.—[Mat. 7:7, 8;][1 The. 5:17].

YESU

17. Yesu ne en japuonj maduong’ kendo puonjge tiyo nyaka e kindegi.—Mat. 6:14, 15,[34;][7:12].

18. Yesu nokoro gik ma waneno ka timore e kindewagi.—[Mat. 24:3,][7, 8,][14;] Luka 21:10, 11.

19. Yesu en Wuod Nyasaye.—[Mat. 16:16;][Joh. 3:16;][1 Joh. 4:15].

20. Yesu ok en Nyasaye Manyalo Duto.—[Joh. 14:28;][1 Kor. 11:3].

PINYRUODH NYASAYE

21. Pinyruodh Nyasaye en sirkal manie polo.—[Dan. 2:44;][7:13, 14;] Mat. 6:9, 10;[Fwe. 11:15].

22. Pinyruodh Nyasaye biro kawo kar sirkande mag dhano.—[Zab. 2:7-9;][Dan. 2:44].

23. Pinyruodh Nyasaye kende e ma biro tieko chandruoge duto mag dhano.—Zab. 37:10, 11;[46:9;] Isa. 65:21-23.

CHANDRUOK

24. Nyasaye ok kelnwa chandruoge.—[Rap. 32:4;][Jak. 1:13].

25. Satan e ma chiko pinyni.—[Luka 4:5, 6;][1 Joh. 5:19].

26. Nyasaye neno chandruoge ma ikale kendo ogombo konyi.—Zab. 34:17-19;[Isa. 41:10,][13].

27. Machiegnini, Nyasaye biro tieko chandruoge.—[Isa. 65:17;] Fwe. 21:3, 4.

THO

28. Jomotho ok ong’eyo gimoro amora; ok gichandre.—[Ekl. 9:5;] Joh. 11:11-14.

29. Jomotho ok nyal konyowa kata hinyowa.—[Zab. 146:4;][Ekl. 9:6,][10].

30. Wedewa gi osiepewa mosetho ibiro chier.—Ayub 14:13-15; Joh. 5:28, 29;[Tich 24:15].

31. “Tho ok nobedie kendo.”—Fwe. 21:3, 4;[Isa. 25:8].

DIN

32. Nitie dinde ma Nyasaye ok oyiego.—[Jer. 7:11;] Mat. 7:13, 14,[21-23].

33. Nyasaye osin gi wuondruok.—[Isa. 29:13;][Mika 3:11;][Mar. 7:6-8].

34. Hera madier e ma ifwenyogo din madier.—[Mika 4:3;] Joh. 13:34, 35.

^ (Joh. 10:4) Ka osegolo rombene duto oko, otelo e nyimgi kae to rombego luwo bang’e, nikech ging’eyo dwonde.

^ (Joh. 10:27) Rombena winjo dwonda, ang’eyogi kendo giluwa.

^ (1 Kor. 3:6, 7) An ne apitho, Apolo ne oolo pi, to Nyasaye ne omiyo gidongo, ^7 omiyo, Nyasaye e ma miyo gidongo, to ok ng’at ma pitho kata ma olo pi.

^ (Mat. 24:3) Ka noyudo obet e Got Zeituni, jopuonjrene nobiro ire ka en kar kende mi ne gipenje niya: “Wachnwae, gigi biro timore karang’o, to en ranyisi mane ma biro nyiso ni intie,* kendo ni giko mar ndalo* okayo machiegni?”

Som Tiend Weche.

Kata, “chenro mar ndaloni.” Som Tiend Weche.

^ (Mat. 24:7, 8) “Nikech oganda noked gi oganda kendo pinyruoth noked gi pinyruoth, bende chiemo nobed manok kendo yiengni mag piny nobedie kamoro bang’ machielo. ^8 Magi duto gin chakruok mag masiche malit ka muoch ma kecho.

^ (Luka 21:10, 11) Eka nokonegi niya: “Oganda noked gi oganda, kendo pinyruoth noked gi pinyruoth. ^11 Yiengni madongo mag piny nobedie, bende chiemo nobed manok kamoro bang’ machielo kendo tuoche ma landore nobedie. Gik ma kelo luoro nonenre, kendo ranyisi madongo noa e polo.

^ (2 Tim. 3:1-5) To ng’e wachni, ni kinde matek ahinya nobedie e ndalo mag giko. ^2 Nimar ji nobed jo moherore giwegi, jo mohero pesa, jo ma pakore, jong’ayi, jo achaya, jo ma ok winj jonyuolgi, jo ma ok go erokamano, jo ma ok makre chuth gi jomamoko, ^3 jo ma onge hera, jo ma ok oikore loso winjruok moro amora, joketh nying ji, jo ma onge ritruok, jo mager, jo ma ok ohero gik mabeyo, ^4 jo andhoga, jo ma wigi tek, jo sunga, jo mohero mor mag piny kar hero Nyasaye, ^5 jo ma nenore gi oko ni gin jo moluoro Nyasaye to gitamore yie mondo tekone ochik ngimagi; to in pogri ia kuom jo ma kamago.

^ (Zab. 104:5) Oseguro piny motegno e wi misene, Piny ok bi yiengni nyaka chieng’.

^ (Ekl. 1:4) Tieng’ achiel a kendo tieng’ machielo biro, Piny to osiko nyaka chieng’.

^ (Isa. 35:1, 2) Thim kod piny motwo nobed mamor, Ee, thim nobed mamor kendo nothiew ka safron.*  ^2 Adier, obiro thiewo; Obiro bedo moil kendo kok gi mor. Obiro bedo gi duong’ ka Lebanon, Nobed ka maber kaka Karmel kod Sharon. Gibiro neno duong’ mar Jehova, gibiro neno ber mar Nyasachwa.

Safron gin maupe.

^ (Fwe. 11:18) Eka ogendni nobedo gi mirima, to mirimbi nobiro, mi kinde ma noseket nochopo mondo ong’ad bura ne jo motho, kendo mar chiwo pok ne wasumbni magi ma gin jonabi, gi jo maler, gi jo moluoro nyingi, jo matindo gi jo madongo, kendo mar ketho jo ma ketho piny.”

^ (Isa. 33:24) Kendo onge japiny ma nowachi niya: “Atuo.” Jo modak e pinyno biro bedo jo ma osewenegi richogi.

^ (Isa. 35:5, 6) E kindeno, muofni biro neno, Jo ma itgi odino itgi noyawre.  ^6 Jo ma ong’ol nochikre ka ngau, Kendo momni biro kok gi mor. Nimar pi nobubni e thim, Kendo aoche nobedie e piny motwo.

^ (Zab. 37:29) Jo makare nobed weg piny, Kendo ginidagie nyaka chieng’.

^ (Mat. 5:5) “Jo mamor gin jo mamuol, nimar piny nobed pok margi.

^ (Efe. 5:33) Kata kamano, ng’ato ka ng’ato kuomu nyaka her chiege kaka oherore owuon; to dhako bende onego omi chwore luor matut.

^ (Kol. 3:19) Un chwo, dhiuru nyime hero mondeu kendo kik ubed gi mirima mager kodgi.*

Kata, “makwiny kodgi.”

^ (Efe. 5:33) Kata kamano, ng’ato ka ng’ato kuomu nyaka her chiege kaka oherore owuon; to dhako bende onego omi chwore luor matut.

^ (Kol. 3:18) Un mon, bolreuru ne chwou, nimar en gima owinjore kuom Ruoth.

^ (Mal. 2:16) Nimar asin gi wach ketho kend chuth,” Jehova Nyasach Israel owacho, “kendo asin gi ng’at ma ohero timbe gero,”* Jehova Nyasach oganda lweny owacho. “Rituru chunyu kendo kik undhog joweteu.

Kata, “ng’at ma umore gi gero.”

^ (Mat. 19:4-6) Nodwokogi kama: “Pok usomo ni kar chakruok jachuech nochueyo dichwo gi dhako ^5 mi nowacho niya: ‘Nikech mano, dichwo nowe wuon-gi gi min-gi, mi nomakre gi chiege, kendo ji ariyogo nobed ringruok achiel’? ^6 Omiyo, koro ok gin ji ariyo kendo, to gin ringruok achiel. Kuom mano, gima Nyasaye oseriwo, dhano moro amora kik opogi.”

^ (Mat. 19:9) Awachonu ni ng’at ma ketho kend gi chiege mak mana nikech terruok,* mi okendo machielo, ochodo.”

Grik, porneia. Som Tiend Weche.

^ (Hib. 13:4) Ji duto mondo omi kend luor, kendo otanda mar kend kik dwany, nimar Nyasaye biro ng’ado bura ne joterruok* gi jochode.

Som Tiend Weche, “Terruok.”

^ (Nge. 1:8, 9) Wuoda, winj puonj mag wuonu, Kendo kik icha puonj* minu.  ^9 Gichalo kaka kondo ma jaber e wiyi Kendo ka tigo maber e ng’uti.

Kata, “chike.”

^ (Efe. 6:1-3) Un nyithindo winjuru jonyuolu, nikech timo kamano en gima kare kuom Ruoth. ^2 “Luor wuoru gi meru,” mano e chik mokwongo ma nigi singo: ^3 “Mondo weche odhini maber, kendo idag e piny aming’a.”

^ (Zab. 83:18) Mondo ji ong’e ni in ma nyingi Jehova, In kendi e Ng’at Mamalo Chutho e wi piny mangima.

^ (Jer. 10:10) To Jehova e Nyasaye madier. En e Nyasaye mangima kendo Ruoth ma nyaka chieng’. Piny biro yiengni nikech mirimbe, Ogendni ok nyal timo gimoro ka mirima omake.

^ (2 Tim. 3:16, 17) Ndiko duto okudh gi much Nyasaye kendo gikonyo kuom puonjo ji, kuom siemo ji, kuom rieyo gik moko, kendo kuom kwero ji kaluwore gi gik makare, ^17 mondo ng’at Nyasaye obed moromo chuth, moikore maber ne tije mabeyo duto.

^ (2 Pet. 1:20, 21) Nimar useng’eyo wachni motelo, ni onge wach moro amora mokor ei Ndiko ma dhano e ma ne osiekogo gi pache owuon. ^21 Nikech onge kinde moro amora ma wach mokor ne obiro nikech dwaro mar dhano, to ji ne wacho weche moa kuom Nyasaye kaluwore gi kaka roho maler ne tayogi.

^ (Rap. 10:17) Nimar Jehova Nyasachu e Nyasach nyiseche, kendo en e Ruodh ruodhi, en Nyasaye maduong’ man gi teko, kendo en Nyasaye mowinjore omi luor matut, bende en Nyasaye ma ok dew wang’ ng’ato, kendo ok okaw asoya.

^ (Tich 10:34, 35) Eka Petro nochako wuoyo kowacho niya: “Koro ang’eyo gadier ni Nyasaye ok buon ng’ato ang’ata, ^35 to e oganda moro amora, ng’at moluore kendo ma timo gik makare, oyiego.

^ (Zab. 46:1) Nyasaye e kar bwokwa kendo en e tekowa, En e ma okonyowa e kinde mag chandruok.

^ (Zab. 145:18, 19) Jehova chiegni gi ji duto ma luonge, Ochiegni gi ji duto ma luonge gadiera. ^19 Ochopo dwaro mag jo moluore; Owinjo ywakgi kendo oresogi.

^ (Zab. 62:8) Genuru kuom Nyasaye kinde duto, yaye ogendni. Olneuru gik manie chunyu. Nikech Nyasaye e kar bwokwa. (Sela)

^ (Zab. 65:2) A Nyasaye, ji duto nobi iri nimar in e Jawinj lamo.

^ (1 Pet. 5:7) ka uketo parruoku duto kuome, nikech odewou.

^ (Mat. 6:7-13) Sa ma ulemo, kik unwo anwoya weche kaka ogendni mamoko timo, nikech giparo ni ibiro winjgi ka gitiyo gi weche mang’eny. ^8 Un to kik ubed kaka gin, nimar Wuonu ong’eyo gik muchando kata ka pok ukwaye. ^9 “Un to onego ulem kama: “‘Wuonwa manie polo, nyingi mondo obed maler.* ^10 Pinyruodhi mondo obi. Dwaroni mondo otimre e piny kaka timore e polo. ^11 Miwa chiembwa mar odiechiengni; ^12 kendo iwenwa gopewa kaka wan bende waseweyo ne jogopewa. ^13 Kik iterwa e tem, to ireswa kuom ng’at marach.’

Kata, “omi luor; omi duong’.”

^ (Luka 11:1-4) Koro noyudo en kamoro kolemo, to ka notieko, achiel kuom jopuonjrene nowachone niya: “Ruoth, puonjwae kaka dwalem, mana kaka Johana bende nopuonjo jopuonjrene.” ^2 Omiyo, nowachonegi kama: “Ka ulemo, wachuru niya: ‘Wuonwa, nyingi mondo obed maler.* Pinyruodhi mondo obi. ^3 Miwa chiembwa modiechieng’ kaluwore gi dwarowa mapile. ^4 Wenwa richowa, nimar wan bende waweyo ne ji duto ma nigi gopewa; kendo kik iterwa e tem.’”

Kata, “omi luor; omi duong’.”

^ (Mat. 7:7, 8) “Sikuru ka ukwayo, to nomiu; sikuru ka umanyo, to unuyudi; sikuru ka udwong’o, to noyawnu; ^8 nikech ng’at ma kwayo imiyo, to ng’at ma manyo yudo, kendo ng’at ma dwong’o ibiro yawne.

^ (1 The. 5:17) Lamuru kinde duto.

^ (Mat. 6:14, 15) “Nimar kuweyo ne ji kethogi, Wuonu manie polo bende nowenu kethou; ^15 to ka ok uwe ne ji kethogi, Wuonu bende ok bi weyonu kethou.

^ (Mat. 6:34) Omiyo, kik uparru kuom kiny, nikech kiny nobed gi parruokne owuon. Odiechieng’ kodiechieng’ nigi chandruokne morome.

^ (Mat. 7:12) “Omiyo, gik moko duto ma udwaro ni ji otimnu, un bende utimnegiuru kamano. Adier, mano e gima Chik kod weche Jonabi puonjo.

^ (Mat. 24:3) Ka noyudo obet e Got Zeituni, jopuonjrene nobiro ire ka en kar kende mi ne gipenje niya: “Wachnwae, gigi biro timore karang’o, to en ranyisi mane ma biro nyiso ni intie,* kendo ni giko mar ndalo* okayo machiegni?”

Som Tiend Weche.

Kata, “chenro mar ndaloni.” Som Tiend Weche.

^ (Mat. 24:7, 8) “Nikech oganda noked gi oganda kendo pinyruoth noked gi pinyruoth, bende chiemo nobed manok kendo yiengni mag piny nobedie kamoro bang’ machielo. ^8 Magi duto gin chakruok mag masiche malit ka muoch ma kecho.

^ (Mat. 24:14) Kendo wach maber mar Pinyruoth ibiro yal* e piny mangima mondo obed ranyisi* ne ogendni duto, eka giko nobi.

Kata, “landi.”

Kata, “ochiw neno.”

^ (Luka 21:10, 11) Eka nokonegi niya: “Oganda noked gi oganda, kendo pinyruoth noked gi pinyruoth. ^11 Yiengni madongo mag piny nobedie, bende chiemo nobed manok kamoro bang’ machielo kendo tuoche ma landore nobedie. Gik ma kelo luoro nonenre, kendo ranyisi madongo noa e polo.

^ (Mat. 16:16) Simon Petro nodwoke kama: “In e Kristo, Wuod Nyasaye mangima.”

^ (Joh. 3:16) “Nimar Nyasaye nohero piny ahinya mi nochiwo Wuode ma miderma, mondo ng’at ma nyiso yie kuome kik kethi, to obed gi ngima ma nyaka chieng’.

^ (1 Joh. 4:15) Ng’ato ang’ata ma hulo ayanga ni Yesu en Wuod Nyasaye, Nyasaye siko e winjruok achiel gi ng’atno, to ng’atno bende siko e winjruok achiel gi Nyasaye.

^ (Joh. 14:28) Ne uwinjo ka awachonu ni, ‘Adhi kendo ni abiro duogo iru.’ Ka adier uhera, da ubedo mamor ni adhi ir Wuora, nikech Wuora duong’ moloya.

^ (1 Kor. 11:3) Kata kamano, daher ni ung’e ni wi dichwo ka dichwo en Kristo; to wi dhako en dichwo; kendo wi Kristo en Nyasaye.

^ (Dan. 2:44) “E kinde loch ruodhigo, Nyasaye manie polo nochung pinyruoth ma ok noketh ngang’. Pinyruodhno ok nomi oganda machielo, to obiro ng’injo pinjeruodhi mamokogi duto motiekgi chuth kendo noloch nyaka chieng’.

^ (Dan. 7:13, 14) “Ka ne pod adhi nyime neno fweny gotieno, ne! ng’at ma chalo wuod dhano ne obiro e boche polo. Ne oyiene mondo odhi ir Ng’at ma Hike Ng’eny, kendo ne gitere e nyime. ^14 Nomiye loch, gi duong’, gi pinyruoth mondo ji duto, bed ni giwuok e dhoot mane kata giwacho dhok mane, gitine. Lochne en loch ma nyaka chieng’ ma ok norum, kendo pinyruodhe ok noketh ngang’.

^ (Mat. 6:9, 10) “Un to onego ulem kama: “‘Wuonwa manie polo, nyingi mondo obed maler.* ^10 Pinyruodhi mondo obi. Dwaroni mondo otimre e piny kaka timore e polo.

Kata, “omi luor; omi duong’.”

^ (Fwe. 11:15) Malaika mar abiriyo nogoyo turmbetane. Kendo dwol moko ma kok matek ne owinjore e polo ka wacho niya: “Loch mar piny koro osebedo Pinyruoth mar Ruodhwa kod mar Kristone, kendo obiro locho ka en ruoth nyaka chieng’.”

^ (Zab. 2:7-9) Adwaro lando gima Jehova oseng’ado; Nowachona niya: “In wuoda; Kawuono asebedo wuonu.  ^8 Kwaya mondo amiyi ogendni duto obed magi, Kendo piny ngima obed mwanduni.  ^9 Ibiro ng’injogi gi ludh loch molos gi nyinyo, Kendo initogi matindo tindo ka agulu.”

^ (Dan. 2:44) “E kinde loch ruodhigo, Nyasaye manie polo nochung pinyruoth ma ok noketh ngang’. Pinyruodhno ok nomi oganda machielo, to obiro ng’injo pinjeruodhi mamokogi duto motiekgi chuth kendo noloch nyaka chieng’.

^ (Zab. 37:10, 11) Odong’ mana kinde matin, to joricho ok nobedie; Inimanygi kuonde ma ne gintie, To ok ibi yudogi. ^11 To jo mamuol nobed weg piny, Kendo ginibed mamor ahinya nikech ginidag gi kuwe.

^ (Zab. 46:9) Otieko lwenje e piny duto. Oturo atunge kod tonge; Owang’o geche lweny* gi mach.

Kata nyalo bedo, “okumbni.”

^ (Isa. 65:21-23) Gibiro gero ute kendo ginidagie, Gibiro pidho puothe mzabibu kendo chamo olembegi. ^22 Ok giniger ute mondo jomamoko e modagie, Kendo ok ginipur mondo jomoko nono e mocham. Nimar ndalo mag joga nobed mana ka ndalo mag yien, Kendo joga moyier nobed mamor gi tich lwetegi. ^23 Ok giniti matek kayiem nono, Kata nyuolo nyithindo mondo one masira, Nikech ginibed kodhi ma Jehova oguedho, Kaachiel gi nyikwagi.

^ (Rap. 32:4) En Lwanda, tichne long’o chuth, Nimar yorene duto ni kare. En Nyasaye ma jadiera ma ok nyal timo ne ng’ato gima ok kare; Timbene ni kare, kendo en Nyasaye matir.

^ (Jak. 1:13) Kitemo ng’ato, kik owach niya: “Nyasaye tema.” Nimar ok nyal tem Nyasaye gi gik maricho, to en owuon bende ok otem ng’ato.

^ (Luka 4:5, 6) Eka Jachien notere malo mi nonyise ka diemo wang’ pinjeruodhi duto mag piny. ^6 Jachien nowachone kama: “Abiro miyi loch e wi pinjeruodhigi duto kod duong’gi nikech osemiyagi, kendo ng’at ma adwaro to amiyogi.

^ (1 Joh. 5:19) Wang’eyo ni wan mag Nyasaye, to piny duto ni e teko mar ng’at marach.

^ (Zab. 34:17-19) Jo makare noywak ne Jehova mi nowinjogi; Noresogi e chandruogegi duto. ^18 Jehova ni machiegni gi jo ma chunygi onyosore, Kendo oreso jo ma chunygi ool. ^19 Ng’at makare yudo chandruoge mang’eny, To Jehova rese kuomgi giduto.

^ (Isa. 41:10) Kik iluor, nimar an kodi. Kik iparri, nimar an e Nyasachi. Abiro tegi, ee, abiro konyi, Anamaki motegno gi bada ma korachwich ka atayi e yo makare.’

^ (Isa. 41:13) Nikech an Jehova Nyasachi, amako lweti ma korachwich, An e ma awachoni niya, ‘Kik iluor. Abiro konyi.’

^ (Isa. 65:17) Neuru! Achueyo polo manyien gi piny manyien; Ji ok nopar gik machon, Bende, gigo ok nochand chunygi kendo.

^ (Fwe. 21:3, 4) Eka gikanyono ne awinjo dwol moro maduong’ moa e kom-lojno ka wacho niya: “Neuru! Hema mar Nyasaye koro nigi dhano, kendo obiro dak kodgi, mi ginibed joge. To Nyasaye owuon nobed kodgi. ^4 Kendo obiro yweyo pi wengegi duto, mi tho ok nobedie kendo, kata kuyo, kata ywak, kata rem ok nobedie kendo. Gik machon osekadho.”

^ (Ekl. 9:5) Jo mangima ong’eyo ni gibiro tho, to jo motho ok ong’eyo gimoro amora, kendo gionge pok moro amora nikech wich osewil kodgi.

^ (Joh. 11:11-14) Ka nosewacho wechegi, nomedo kama: “Lazaro osiepwa nindo, to adhi kuno mondo achiewe.” ^12 Eka jopuonjrene nowachone niya: “Ruoth, kare ka onindo to obiro chango.” ^13 Kata kamano, Yesu ne wuoyo kuom tho mar Lazaro. To gin ne giparo ni nowuoyo e wi nindo mar yueyo. ^14 Eka gikanyono Yesu nowachonegi ayanga kama: “Lazaro otho,

^ (Zab. 146:4) Muche rumo kendo odok e lowo; Chieng’no e ma gik ma oparo duto lalie.

^ (Ekl. 9:6) Hera kod sigu kaachiel gi nyiego ma ne gin-go oselal nono, kendo gionge kargi kuom gik ma timore e piny.

^ (Ekl. 9:10) Tim tich moro amora ma lweti oyudo gi tekoni duto, nimar onge tich, kata lony, kata ng’eyo gimoro, kata rieko e Liel* ka ma idhiye.

Hibrania, “Sheol.” Som Tiend Weche.

^ (Ayub 14:13-15) Mad iyie ipanda e Liel,* Kendo ipanda kuno nyaka mirimbi rum, Kendo iket kinde ma ibiro parae kendo! ^14 Ka dhano otho, be dobed mangima kendo? Anarit e tuechna Nyaka chik ma gonya obi. ^15 Ibiro luonga, to anadwoki. Kendo inigomb neno tich lweti.

Hibrania, “Sheol.” Som Tiend Weche.

^ (Joh. 5:28, 29) Kik uwuor wachni nikech sa biro ma ji duto manie liete* nowinj dwonde ^29 mi giniwuog oko, jo ma notimo gik mabeyo e chier mar ngima, to jo ma notimo gik maricho e chier mar bura.

E dho Grik, wach molok kae ni ‘liete,’ en wach ma nyiso ni rapar mar joma ni e lietego, wich ok owilgo.‏

^ (Tich 24:15) Kendo an gi geno kuom Nyasaye, ma en geno ma gin bende giyiego, ni chier nobedie mar jo ma kare gi jo ma ok kare.

^ (Fwe. 21:3, 4) Eka gikanyono ne awinjo dwol moro maduong’ moa e kom-lojno ka wacho niya: “Neuru! Hema mar Nyasaye koro nigi dhano, kendo obiro dak kodgi, mi ginibed joge. To Nyasaye owuon nobed kodgi. ^4 Kendo obiro yweyo pi wengegi duto, mi tho ok nobedie kendo, kata kuyo, kata ywak, kata rem ok nobedie kendo. Gik machon osekadho.”

^ (Isa. 25:8) Obiro tieko* tho chuth, Jehova Wuon Loch Duto biro yweyo pi wengegi duto. Obiro golo achaya duto ma joge yudo e piny, Nimar Jehova owuon osewacho kamano.

Kata, “muonyo.”

^ (Jer. 7:11) Ang’o momiyo useloko ot miluongo gi nyingani mondo obed rogo mar jomecho? An awuon aseneno mano gi wang’a,” Jehova owacho.

^ (Mat. 7:13, 14) “Donjuru e rangach madiny, nikech rangano duong’, kendo yorno lach ma tero ji e kethruok, to ji mang’eny e ma donjoe; ^14 to rangach matin kod yo madiny tero ji e ngima, to ji manok e ma nwang’e.

^ (Mat. 7:21-23) “Kik upar ni ji duto ma luonga ni, ‘Ruoth, Ruoth,’ e ma nodonj e Pinyruodh polo, to mana jo ma timo dwaro mar Wuora manie polo e ma nodonji. ^22 Ji mang’eny nowachna chieng’no niya: ‘Ruoth, Ruoth, donge ne wakoro wach e nyingi, kendo ne wagolo jochiende e nyingi, kendo ne watimo tije mang’eny madongo e nyingi?’ ^23 To anawachnegi niya: ‘Ok nang’eyou ngang’! Auru e nyima, un jo ma timo richogi!’

^ (Isa. 29:13) Jehova owacho niya: “Ogandani sudo ira mana gi dhogi Kendo gimiya duong’ mana gi wechegi, To chunygi bor ahinya koda; Kendo giluora mana nikech chike dhano ma osepuonjgi.

^ (Mika. 3:11) Jotende ng’ado bura mondo giyud asoya, Jodolo mage puonjo ji mondo ochulgi, Kendo jonabi mage koro wach mondo giyud pesa. To pod gisirore kuom Jehova, ka giwacho niya: “Donge Jehova ni kodwa, koso? Onge masira ma biro yudowa.”

^ (Mar. 7:6-8) Nodwokogi kama: “Isaya ne ni kare ka nokoro wach kuomu un jo ma wuondore, kaka ondik ni, ‘Jogi miya luor mana gi dhogi to chunygi bor ahinya koda. ^7 Gilama kayiem nono nikech gipuonjo chike dhano ka gima gin chike Nyasaye.’ ^8 Uweyo chik Nyasaye kae to umakoru gi timbe dhano.”

^ (Mika. 4:3) Obiro ng’ado ne ji mang’eny bura, Enorie weche mag ogendni ma roteke man mabor. Ginithedh ligengnigi obed kwer, Kendo tongegi obed pand keyo. Oganda ok noting’ ligangla ne oganda machielo, Ok ginichak gipuonjre lweny kendo.

^ (Joh. 13:34, 35) Amiyou chik manyien, ni ubed gi hera e kindu; mana kaka aseherou, un bende herreuru e kindu. ^35 Ma e ma nomi ji duto ong’e ni un jopuonjrena ka un gi hera e kindu uwegi.”

^ ***lmd No. 4 point 4***

4. Wach ayanga ni adiera mipuonjo wuok e Muma. Wach Nyasaye oting’o weche ma mulo chuny ji. Ka watiyo kode, to wagero yiegi e mise maber.

^ ***lff somo 17***

PUONJ MADUONG’

Yesu ohero Jehova kendo ohero ji. Yesu chalo gi Wuon mare, omiyo, kaka imedo ng’eye e kaka imedo ng’eyo Jehova.

Ang’o ma ipuonjori?

Ere kaka wanyalo nyiso ni wahero Jehova mana kaka Yesu?

Ere kaka wanyalo nyiso ni wahero ji mana kaka Yesu?

En kido mane ma Yesu nigo ma mori ahinya?

Tarik ma atieke sulani:

Gima inyalo timo

Yier achiel kuom kido ma Yesu nigo, kae to item nyiso kidono e jumani.

Gik mamoko ma inyalo timo:

^ ***lmd No. 12 point 3-point 3c***

3. Kony japuonjreni mondo obed gi gik modwaro timo kendo otem matek mondo ochopgi.

Ti gi kama wacho ni “Gima Inyalo Timo” manie sula ka sula mar bug Inyalo Dak gi Mor Nyaka Chieng’!

Kony japuonjreni mondo ong’e okenge monego okaw mondo ochop chenroge, bed ni gin chenro ma kawo kinde machuok kata malach.

Pwo japuonjreni sa asaya motimo dongruok.

^ ***sjj wer 47 Wuo gi Jehova e Lamo Pile***

WER 47

Wuo gi Jehova e Lamo Pile

(1 Jo-Thesalonika 5:17)

1. Wuo gi Jehova Jawinj lamowa.

En thuolo maber kwating’o nyinge.

Yawne chunyi nikech en osiepni,

Inyalo gene ni enosiri.

Wuo gi Jehova pile.

2. Wuo gi Jehova, pake kuom ngima.

Wakwaye ng’wono ka wan be wang’won.

Wahulo richowa ne Nyasachwa.

En e ma nochueyowa, wan buru.

Wuo gi Jehova pile.

3. Wuo gi Jehova ka chandruok maki.

En Wuonwa kendo ochiegni kodwa.

Kwaye oriti, imany kuome kony;

Kik iluor, igene kinde duto.

Wuo gi Jehova pile.

(Ne bende [Zab. 65:5;] Mat. 6:9-13;[26:41;][Luka 18:1].)

^ (1 The. 5:17) Lamuru kinde duto.

^ (Zab. 65:5) Ibiro dwoko kwayowa kitimonwa gik madongo kendo makare, Yaye Nyasachwa, kendo jawarwa; Gik moko duto manie piny ogeni, Nyaka nembe man maboyo mogik.

^ (Mat. 6:9-13) “Un to onego ulem kama: “‘Wuonwa manie polo, nyingi mondo obed maler.* ^10 Pinyruodhi mondo obi. Dwaroni mondo otimre e piny kaka timore e polo. ^11 Miwa chiembwa mar odiechiengni; ^12 kendo iwenwa gopewa kaka wan bende waseweyo ne jogopewa. ^13 Kik iterwa e tem, to ireswa kuom ng’at marach.’

Kata, “omi luor; omi duong’.”

^ (Mat. 26:41) Sikuru ka uneno kendo lemuru kinde duto, mondo kik udonj e tem. En adier ni chuny dwaro, to ringruok e ma nyap.”

^ (Luka 18:1) Eka nogoyonegi ngero ma nyiso gimomiyo dwarore ni gilem ma chunygi ok onyosore.

^ ***lfb ite mar 70-ite mar 71 par. 1 Punda mar Balaam Owuoyo***

SULA MAR 28

Punda mar Balaam Owuoyo

Jo-Israel koro nosebedo e thim kuom higni ma hawo 40. Ne giseloyo taonde mang’eny. Koro ne gin e pewe mag Moab yo ugwe mar Aora Jordan ka giikore donjo e Piny Manosingi. Balak ruodh Moab ne luor ni Jo-Israel ne dhi maye pinye. Omiyo, noluongo ng’at moro ma ne nyinge Balaam mondo okuong’ne Jo-Israel.

To Jehova nokwero Balaam kama: ‘Kik itemie kuong’o Jo-Israel.’ Mano nomiyo Balaam otamore dhi ir Balak. Ruoth Balak noluonge kendo. Ruodhno nosingone ni ne odhi chule gimoro amora ma nonyalo dwaro, tek mana ni okuong’o Jo-Israel. Kata kamano, Balaam pod notamore dhi. Kae to Nyasaye nonyiso Balaam niya: ‘Inyalo dhi adhiya, en mana ni nyaka iwach mana gima an e ma anyisi.’

Balaam ne omako wuoth ma dhi Moab koidho pundane. Ne ochano mar kuong’o Jo-Israel, kata obedo ni Jehova ne osekwere. Malaika mar Jehova ne obiro mochung’ e wang’ yo didek. Balaam ne ok ne malaikano, to pundane to ne nene. Pundano nokwongo obaro e i puodho moro. Bang’e, pundano notemo wuotho kodiyore e kor kite ma ne ochielgo bath yo, kendo mano nomiyo tiend Balaam ohinyore. Gikone, pundano nonindo piny e chuny yo. E sechego te, Balaam ne chwado pundano gi kede.

Kae to Jehova nomiyo pundano owuoyo. Pundano nopenjo Balaam kama: ‘Ang’o momiyo irodha malich kama?’ To Balaam nodwoke niya: ‘Ang’o momiyo itima ka ng’at mofuwo? De abed gi ligangla, dine anegi.’ Pundano nodwoke kama: ‘Donge asebedo ka ating’i kuom higni mang’eny. Be asegatimoni kama adier?’

Kae to Jehova noyawo wang’ Balaam, mi Balaam oneno malaikano. Malaikano nopenje kama: ‘Donge Jehova nokweri ni kik idhi ikuong’ Jo-Israel?’ Balaam nodwoko niya: ‘Asetimo marach. We adog thurwa.’ To malaikano nowachone kama: ‘Inyalo dhi adhiya, en mana ni nyaka iwach mana gima Jehova e ma onyisi.’

Be gik ma notimorego nomiyo Balaam puonj moro amora? Ooyo. Bang’ wechego, Balaam pod notemo kuong’o Jo-Israel nyadidek, to nyadidekgo te Jehova nomiyo Balaam oguedho Jo-Israel kar kuong’ogi. Bang’e, Jo-Israel ne omonjo Moab, kendo Balaam ne onegi. Donge weche dine odhi ne Balaam maber ka dine owinjo Jehova?

“Utang’ gi yore duto mag ich-lach, nimar kata ka ng’ato nigi gik mogundho, ngimane ok otenore kuom gik ma en-go.”—[Luka 12:15]

Penjo: Ang’o momiyo Balaam ne odhi Moab? Ang’o ma notimorene e yo?

Kwan 22:1–24:25; 31:8; Nehemia 13:2; 2 Petro 2:15, 16;[Juda 11]

^ (Luka 12:15) Kae to nowachonegi niya: “Yawuru wang’u kendo utang’ gi yore duto mag ich-lach,* nimar kata ka ng’ato nigi gik mogundho, ngimane ok otenore kuom gik ma en-go.”

Kata, “gombo.”

^ (Kwan 22:1-24:25) Jo-Israel nodhi mogoyo kambi e pewe mag Moab ka ma omanyore gi Jeriko man loka Aora Jordan. ^2 Balak wuod Zipor nowinjo gik moko duto ma Jo-Israel ne otimo ne Jo-Amor, ^3 to Jo-Moab bende kibaji nogoyo nikech ne gineno ka Jo-Israel ng’eny ahinya; adier, Jo-Moab ne onyosore gi luoro nikech Jo-Israel. ^4 Omiyo, ne giwacho ne jodong Midian niya: “Oganda maduong’ malichni biro tiekowa mana kaka dhiang’ mworo lum.” Balak wuod Zipor e ma ne en ruodh Moab e kindego. ^5 Nooro joote ir Balaam wuod Beor, ma thurgi ne ni Pethor but Aora Yufrate, mondo owachne niya: “Ne! Oganda maduong’ osea e piny Misri. Gisebiro mi gipong’o piny, kendo gidak mana e nyima ka. ^6 Omiyo, bi mondo ikuong’nagi, nikech gitek mohewa. Di po ka aloyogi, mi ariembogi oko e pinywa, nikech ang’eyo ni jo ma iguedho to yudo gueth, to jo ma ikuong’o bedo jo ma okuong’.” ^7 Jodong Moab gi Midian ne oting’o e lwetgi chudo ma imiyo ajuoga mi gidhigo ir Balaam kendo ne gimiye ote ma Balak ne oorogigo. ^8 Bang’ winjo oteno, Balaam nowachonegi niya: “Ninduru ka otienoni, kendo abiro kelonu wach moro amora ma Jehova biro nyisa.” Kuom mano, jodong Moabgo nonindo ka Balaam. ^9 Eka Nyasaye nofwenyore ne Balaam mopenje niya: “Jo ma obiro irigi gin jomage?” ^10 Balaam nodwoko Nyasaye madier niya: “Balak wuod Zipor ma ruodh Moab e ma oseorona ote kowacho ni, ^11 ‘Oganda maduong’ osea e piny Misri mopong’o piny. Omiyo, bi ikuong’nagi eka di po ka aloyogi ma ariembogi.’” ^12 To Nyasaye nowacho ne Balaam niya: “Kik idhi kodgi. Kik ikuong’gi nimar gin jo ma oguedhi.” ^13 Kuom mano, ka ne Balaam ochiewo gokinyi nonyiso jodongo ma ne Balak ooro niya: “Doguru thuru nimar Jehova osetama ni kik adhi kodu.” ^14 Omiyo, jodong Moabgo noa modok ir Balak monyise niya: “Balaam otamore biro kodwa.” ^15 Kata kamano, Balak ne ochako ooro jodongo moko mang’eny moloyo kendo man gi duong’ moloyo ma ne oseoro mokwongo. ^16 Ne gibiro ir Balaam mi giwachone niya: “Balak wuod Zipor oorowa ni, ‘Kiyie, kik iwe gimoro amora omoni biro ira, ^17 nikech abiro miyi duong’ miwuoro kendo abiro timo gimoro amora midwaro. Omiyo, kiyie, bi mondo ikuong’na jogi.’” ^18 Kata kamano, Balaam nodwoko joote mag Balak niya: “Kata bed ni Balak dwaro miya fedha gi dhahabu duto manie ode, ok anyal timo gima opogore gi ma Jehova Nyasacha ochika, bed ni en gima tin kata maduong’. ^19 To ka uyie, ninduru ka otienoni bende, mondo ane ka be nitie gima chielo ma Jehova biro nyisa e wi wachni.” ^20 Nyasaye nofwenyore ne Balaam gotieno mowachone niya: “Ka jogi obiro ni mondo gikawi, dhi adhiya kodgi. Mak mana ni iwachnegi mana gima abiro wachoni.” ^21 Omiyo, Balaam nochiewo gokinyi moiko pundane modhi gi jodong Moab. ^22 Kata kamano, mirima nomako Nyasaye nikech Balaam ne dhi, kendo malaika mar Jehova ne ochung’ e yo mondo ogeng’ ne Balaam. Balaam ne oidho pundane, kendo jotichne ariyo ne ni kode. ^23 Ka ne punda oneno malaika mar Jehova kochung’ e yo gi ligangla e lwete, notemo baro kochomo bungu. To ka Balaam noneno kamano, nochako chwado pundano mondo oduog e yo. ^24 Eka malaika mar Jehova nodhi mochung’ e yo madiny ma kalo e kind puothe mag mzabibu. Yorno ne nigi ohinga koni gi koni. ^25 Ka pundano noneno malaika mar Jehova kochung’ kanyo, nodiyore e bath ohinga konchiel modiyo tiend Balaam e ohingano mi Balaam ochako kendo chwade. ^26 Eka malaika mar Jehova nosudo kendo modhi ochung’ kamoro madiny ma ng’ato ok nyal baroe korachwich kata koracham. ^27 Ka ne punda oneno malaika mar Jehova, nonindo piny gi Balaam e ng’eye, to mano nomiyo mirima omako Balaam ma ochwado punda gi ludhe. ^28 Eka Jehova nomiyo pundano owuoyo mi punda openjo Balaam niya: “En ang’o ma asetimoni momiyo isegoya nyadidekgi duto?” ^29 Balaam ne odwoko punda niya: “Isemiya achalo ng’at mofuwo. Dine abed gi ligangla dikoro asenegi.” ^30 To pundano nopenjo Balaam niya: “Donge an e pundani misebedo kiidho e ngimani duto, nyaka chil kawuono? Be asegatimoni gima kama nyaka nene?” Balaam nodwoke ni: “Ooyo!” ^31 Eka Jehova noyawo wang’ Balaam ma oneno malaika mar Jehova kochung’ e yo gi ligangla e lwete mi nopodho piny auma. ^32 Eka malaika mar Jehova nopenje niya: “Ang’o momiyo isegoyo pundani didek kamano? Ne! An awuon asebiro mondo ageng’ni, nikech gima itimoni ok luwre gi dwacha. ^33 Pundani osebedo ka nena kendo osetemo barona didek. To ka da bed ni ne ok obarona, dikoro asenegi to en to aweye.” ^34 Balaam ne owacho ne malaika mar Jehova niya: “Aseketho, nikech ne ok ang’eyo ni isebedo ka ichung’na e yo mondo igeng’na. Ka wuodhani ok berni, abiro dok dala.” ^35 To malaika mar Jehova nowachone niya: “Dhi adhiya gi jogi, en mana ni nyaka iwach mana gima abiro nyisi.” Omiyo, Balaam nodhi gi jodong Balak. ^36 Ka ne Balak owinjo ni Balaam biro, nowuok modhi romone e taon man Moab, ma en taon manie bath Aora Arnon e tong’ mar piny Moab. ^37 Balak nopenjo Balaam niya: “Donge ne aseoro joote moko mondo oluongi? Ang’o ma ne omoni biro? Koso ne iparo ni ok anyal miyi duong’ malich miwuoro?” ^38 Balaam nodwoko Balak niya: “Ero asebiro. Kata kamano, be iparo ni idhi yiena wacho gimoro amora? Anyalo mana wacho weche ma Nyasaye oketo e dhoga.” ^39 Omiyo, Balaam ne odhi gi Balak nyaka Kiriath-huzoth. ^40 Mi Balak ne oyang’o dhok gi rombe mondo ogolgo misango, to moko ne omiyo Balaam kod jodongo ma ne ni kode. ^41 Kinyne gokinyi, Balak nokawo Balaam ma gidhi kode nyaka Bamoth-baal ka ma ne onyalo nenoe oganda Jo-Israel duto.

23 Eka Balaam nowacho ne Balak niya: “Gerna kendo abiriyo mag misango kar kae, mi iikna ruedhi abiriyo gi yimbe abiriyo.” ^2 Sano sano, Balak notimo mana kaka Balaam nowachone. Kendo Balak gi Balaam nochiwo ruath achiel gi yim achiel e kendo ka kendo mar misango. ^3 Eka Balaam nowacho ne Balak niya: “Rita e bath misango miwang’o misechiwoni, an to abiro dhi. Di po ka Jehova owuoyo koda ka an kuno. Gimoro amora ma obiro nyisa, abiro wachoni.” Kae to Balaam ne odhi e got ma onge gima otwiye. ^4 Bang’e, Nyasaye ne owuoyo gi Balaam, kendo Balaam nowachone niya: “Aseloso kendo abiriyo mag misango ka ariedogi achiel bang’ machielo, mi asechiwo ruath achiel gi yim achiel e kendo ka kendo.” ^5 Jehova ne oketo weche e dho Balaam kowachone niya: “Dog ir Balak kendo iwachne kama.” ^6 Balaam nodok moyudo Balak kochung’ e bath misangone kaachiel gi jodong Moab duto. ^7 Kae to Balaam ne ogoyo ngero niya: “Balak ruodh Moab oseoma Aram, Piny gode man wuok chieng’ kowachona niya: ‘Bi mondo ikuong’na joka Jakobo. Ee, bi mondo ikuong’ Jo-Israel.’  ^8 To ere kaka dakuong’ jo ma Nyasaye ok okuong’o? Ere kaka dang’ad bura ne jo ma Jehova ok ong’adonegi bura?  ^9 Anenogi ka achung’ e wi lwendni, Kendo anenogi ka an e wi gode. Gin oganda modak kar kendgi; Gikwanore ka jo ma opogore gi ogendni mamoko. ^10 Ng’ano ma dikwan oganda Jakobo mang’eny ka burugi Kata ma dikwan achiel kuom ang’wen mar kwan-gi duto? Weuru atho tho mar jo makare, Kendo we gikona obed kaka margi.” ^11 Eka Balak nowacho ne Balaam niya: “Itimori koda nadeni? Ne aluongi mondo ikuong’na wasika, to kar kuong’ogi isemana guedhogi!” ^12 To Balaam nodwoke niya: “Donge nyaka awach mana weche ma Jehova oketo e dhoga?” ^13 Balak nowachone niya: “Bi mondo ateri kamoro machielo ma inyalo nenogigo. Ibiro mana neno moko kuomgi; to ok giduto. Kuong’nagi gi kanyo.” ^14 Mi ne otero Balaam e paw Zofim manie wi Got Pisga, kendo nogero kendo abiriyo mag misango kanyo mi ochiwo ruath achiel gi yim achiel e kendo ka kendo. ^15 Eka Balaam ne owacho ne Balak niya: “Rita kae e bath misango miwang’o misechiwoni, an to adhi wuoyo gi Nyasaye kucha.” ^16 Jehova ne ofwenyore ne Balaam moketo weche e dhoge kowachone niya: “Dog ir Balak, kendo wachne kama.” ^17 Omiyo, nodok ir Balak moyudo ka Balak ochung’ e bath misangone, kendo jodong Moab ne ni kode. Balak nopenjo Balaam niya: “Jehova owacho ang’o?” ^18 Balaam ne ogoyo ngero ka owacho kama: “Balak a malo mondo iwinji! Chik iti iwinja, A, Wuod Zipor. ^19 Nyasaye ok en dhano ma doriambi, Kendo ok en dhano ma dolok pache. Kowacho gimoro, donge nyaka otim kaka owacho? Ka owuoyo, donge nyaka ochop weche duto ma osewacho? ^20 Ne! Osekela mondo achiw gueth, Koro oseguedho, kendo ok anyal loko guethgo. ^21 Ok oyie mondo ohiny joka Jakobo gi timbe juok. Kendo ok oyie mondo ochand Jo-Israel e yo moro amora. Jehova ma en Nyasach Jakobo ni kodgi. Kendo ipake gi dwol maduong’ e kind Jo-Israel kaka ruoth. ^22 Nyasaye ogologi e piny Misri. Ochalonegi tunge jowi. ^23 Nimar onge timbe juok minyalo hinygo joka Jakobo, Onge weche ma ajuoke nyalo koro ma dihiny Jo-Israel. Gie sani inyalo wach e wi Jakobo gi Jo-Israel niya: ‘Neuru gima Nyasaye osetimo!’ ^24 Ma en oganda ma biro a malo mana ka sibuor, Ee, obiro chung’ owuon mana kaka sibuor. Ok obi nindo ka pok omako le moro ma ochamo, Kendo madho remb le ma osenego.” ^25 Eka Balak nowacho ne Balaam niya: “Ka ok inyal kuong’ogi kata matin, to gueth bende kik iguedhgi.” ^26 To Balaam nodwoko Balak niya: “Donge ne anyisi ni, ‘Abiro timo gik moko duto ma Jehova ochika’?” ^27 Balak nowacho ne Balaam niya: “Akwayi, yie ateri kamachielo. Di po ka Nyasaye oyie ni ikuong’na Jo-Israel ka in kuno.” ^28 Kamano, Balak notero Balaam e wi Got Peor, momanyore gi Jeshimon. ^29 Kae to Balaam ne onyiso Balak niya: “Ger kendo mag misango abiriyo kae, mondo iikna ruedhi abiriyo gi yimbe abiriyo.” ^30 Omiyo, Balak notimo mana kaka Balaam ne onyise mi ochiwo ruath achiel gi yim achiel e kendo ka kendo.

24 Ka ne Balaam oneno ni Jehova dwaro guedho Jo-Israel, ne ok otemo kendo manyo yore mag kuong’o Jo-Israel. Kar mano, ne olokore mochomo thim. ^2 Ka ne Balaam oting’o wang’e ma oneno ka Jo-Israel ogoyo kambi kaluwore gi dhoutgi, roho mar Nyasaye ne obiro kuome. ^3 Ne ogoyo ngero ka owacho niya: “Magi e weche mag Balaam wuod Beor, Gin weche mag ng’at ma wengene oyawore,  ^4 Weche mag ng’at ma winjo wach Nyasaye, En ng’at ma ne okulore ka wang’e oyepo, Mi oneno fweny mar Ng’at Manyalo Duto:  ^5 A Jakobo, mano kaka hembeni beyo, A Israel, kar dakni long’o!  ^6 Hembeni olandore mabor mana kaka aoche modhi mabor, Gichalo gi puothe manie bath aora, Gichalo yiend aloe ma Jehova opidho, Kendo gichalo yiend sida manie bath pi.  ^7 Pi bubni koa e dapigene, Kendo opidho kothe e bath nembe madongo. Ruodhe nobed maduong’ moloyo Agag, Kendo pinyruodhe noting’re malo.  ^8 Nyasaye gole e piny Misri; Ochalo ne Israel tunge jowi. Obiro tieko ogendni ma sando Israel, Israel biro rado chokegi, kendo obiro tiekogi kod asere.  ^9 Israel chalo sibuor ma onindo piny, Ng’ano ma dihedhre chiewe? Jo ma guedhi yudo gueth, To jo ma kuong’i bedo jo ma okuong’.” ^10 Ka ne Balak owinjo wechego, nokecho ahinya gi Balaam. Omiyo, ne opamo lwetene gi mirima kowacho ne Balaam niya: “Ne aluongi mondo ikuong’na wasika, to kar timo kamano iseguedhogi nyadidekgi te. ^11 Dog thuru sani sani. Ne adwaro miyi duong’ ma tamre gi nono, to koro ne! Jehova osemoni yudo duong’no. ^12 To Balaam nodwoko Balak niya: “Donge ne anyiso joote ma ne ioro ira niya: ^13 “Kata bed ni Balak dwaro miya ode mopong’ gi fedha kod dhahabu, ok anyal timo gimoro amora mopogore gi ma Jehova ochika ni atim, bed ni en gima ber kata gima rach. Abiro mana wacho gima Jehova onyisa.’ ^14 Koro adok ir jowa. To bi anyisi gik ma Jo-Israel biro timo ne jou e kinde mabiro.” ^15 Kamano Balaam nogoyo ngero kama: “Ma e wach Balaam wuod Beor, Gin weche mag ng’at ma wengene oyawore, ^16 Weche mag ng’at ma winjo wach Nyasaye, Kendo ng’at mong’eyo weche mag Ng’at Mamalo Chutho, Ma ne okulore ka wang’e oyepo Mi oneno fweny mar Ng’at Manyalo Duto: ^17 Abiro nene, to ok sani; Ee, abiro nene, to ok machiegnini. Sulwe nobi koa kuom joka Jakobo, Kendo ludh duong’ nobi koa kuom Jo-Israel. Obiro baro pat wang’ Moab Kendo obiro baro wi jo ma rori. ^18 Piny Edom nobed mwandune, Ee, obiro kawo Seir ma en mwandu wasike, Jo-Israel to nonyis chir. ^19 Ng’ato noloch kowuok kuom joka Jakobo, Kendo obiro tieko ng’ato ang’ata motony e dalano.” ^20 Ka ne Balaam oneno Jo-Amalek, ne odhi nyime hulo kama: “Amalek e ma ne okwongo ne ogendni, Kata kamano, gikone obiro rumo chuth. ^21 Ka ne orango Jo-Keni, ne odhi nyime wacho niya: “Udak ka ma ok nyal monjue, kendo udak e lwendni. ^22 Kata kamano, ng’ato nobi mi owang’ Jo-Keni.* Uparo ni unyalo dak nyaka karang’o ka pok Asuria oterou e tuech?” ^23 Ne odhi nyime goyo ngero niya: “Yaye, lit manade! Ng’ano ma biro tony ka Nyasaye otimo wechegi? ^24 Meli biro wuok e dho wath mar Kitim, Gibiro monjo Asuria, Kendo gibiro monjo Eber. Kata kamano, en bende ibiro kethe chuth.” ^25 Bang’ mano, Balaam ne owuok modok thurgi. Balak bende nodhi yore.

Hibrania, “Kain.”

^ (Kwan 31:8) Ne ginego ruodhi abich mag piny Midian ma ne iluongo ni Evi, Rekem, Zur, Hur, kod Reba. Bende, ne ginego Balaam wuod Beor gi ligangla.

^ (Neh. 13:2) nikech ne ok giromo ne Jo-Israel gi chiemo kod pi, kar mano ne ging’iewo Balaam mondo okuong’gi. Kata kamano, Nyasachwa noloko kuong’neno mobedo gueth.

^ (2 Pet. 2:15, 16) Nikech gisejwang’o yo moriere tir, osewuondgi mi gibayo yo. Giseluwo yor Balam wuod Beor, ma nohero pok mar richo, ^16 kata obedo ni ne okwere ni kik otim gima ok kare. To punda nowuoyo kode gi dwond dhano, kata obedo ni en le ma ok wuo, mogeng’o neko mar janabino.

^ (Juda 11) Yaye nobednegi malit nikech giseluwo yor Kain, kendo giserikni donjo e yo marach mar dwaro pok kaka Balam, kendo giseyudo kethruok nikech donjo e weche mag ng’anyo kaka Kora!

^ ***lfb ite mar 72 Weche Michakogo Kare mar 6***

Weche Michakogo Kare mar 6

Ka ne Jo-Israel ochopo e Piny Manosingi, hema mar lamo e ma ne itimoe lamo madier. Jodolo ne puonjo ji Chike Jehova, to jong’ad bura ne tayo oganda. Kare mar auchielni nyiso kaka yiero ma ng’ato timo kaachiel gi timbene nyalo konyo jomamoko kata hinyogi. Ja-Israel ka Ja-Israel ne nigi ting’ mar rito winjruok manie kinde gi Jehova kod jowetene bende. Kony nyathini mondo one kaka gik ma Debora, Naomi, Joshua, Hana, nyar Jeftha, kod Samuel notimo nokonyo jomamoko. Jiw bende ni kata mana jomoko ma ne ok gin Jo-Israel kaka Rahab, Ruth, Jael, kod Jo-Gibeon noriwore gi Jo-Israel nikech ne gifwenyo ni Jehova Nyasaye ne ni kod Jo-Israelgo.

^ ***lfb ite mar 74-ite mar 75 par. 2 Jehova Oyiero Joshua***

SULA MAR 29

Jehova Oyiero Joshua

Musa koro ne chiegni tho bang’ tayo Jo-Israel kuom higni mang’eny. Jehova nonyise niya: ‘In ok ibi tero Jo-Israel nyaka e piny ma ne asingonegi. Kata kamano, abiro yieni neno pinyno.’ Musa nokwayo Jehova mondo Jehova oyier ng’at machielo ma ne dhi tayo Jo-Israel. Jehova nodwoke kama: ‘Dhi ir Joshua, kendo inyise ni en e ma ayiere.’

Musa ne onyiso oganda ni ne ochiegni tho, kendo ne onyisogi ni Jehova ne oseyiero Joshua mondo e ma obi otagi nyaka gidonj e Piny Manosingi. Kae to Musa nonyiso Joshua kama: ‘Kik iluor. Jehova biro konyi.’ Mapiyo bang’ mano, Musa ne odhi e wi Got Nebo. Ka en kanyo, Jehova ne osiemone piny ma ne osingo ne Ibrahim, Isaka, gi Jakobo. Kae to Musa ne otho ka ojahigni 120.

Jehova nonyiso Joshua niya: ‘Ng’aduru Aora Jordan, kendo udonj e piny Kanaan. Abiro konyi mana kaka nakonyo Musa. Ne ni isomo Chikena pile ka pile. Kik iluor. Bed gi chir. Dhi mondo itim gik moko duto ma asenyisi.’

Joshua nooro chwo moko ariyo mondo odhi onon taon mar Jeriko. E sigana ma luwo ma, wabiro puonjore mang’eny e wi gik ma ne otimore e taon mar Jeriko. Ka ne giduogo, ne giwacho ni mano ne en kinde maber gi donjo Kanaan. Kinyne, Joshua ne onyiso oganda Jo-Israel mondo gifund gigegi mondo gichak wuoth. Kae to nooro jodolo ma noting’o sandug singruok mondo otel nyimgi nyaka Aora Jordan. Aorano ne opong’ ahinya chieng’no. Kata kamano, ka ne jodolo onyono anyona pi aorano ni i, pi noweyo mol ma gikone odok piny. Jodologo ne owuotho nyaka e chuny aorano ma gichung’ kanyo nyaka Jo-Israel duto ne okalo nyaka loka machielo. Donge nyalo bedo ni hononi noparonegi gima Jehova notimo e Nam Makwar?

Gikone, bang’ bedo e thim kuom higni mang’enygo te, Jo-Israel koro nodonjo e Piny Manosingi. Koro ne ginyalo gero utegi kod taonde, kendo ne ginyalo pidho cham kod olembe mang’eny. Ne en piny mopong’ gi chak kod mor kich.

^ ***sjj wer 28 Mako Osiep gi Jehova***

WER 28

Mako Osiep gi Jehova

([Zaburi 15])

1. En ng’a ma osiepni?

Ma nyalo dak kodi?

En ng’a mosiepi? Ng’a migeno?

En ng’ano mong’eyi?

Jogo ma rwako Wach,

Jogo ma nyiso yie,

Jogo ma heri, jogo matir,

Mohero adiera.

2. En ng’a ma osiepni?

Ng’a ma sudo buti?

En ng’a ma pong’o chunyi gi mor?

En ng’ano mong’eyi?

Joma pako nyingi,

Kendo joma winji,

Jogo makare ma chunygi tir,

Ma wacho adiera.

3. Waketoni ting’wa,

Walami gi chunywa,

Wasudo iri kendo heri,

Iritowa maber,

Wabed osiepeni.

Osiepe mosiko.

Onge osiep ma nyalo loyi,

Onge ma chal kodi.

(Ne bende [Zab. 139:1;] 1 Pet. 5:6, 7.)

^ (Zab. 15:0-5) Wend Daudi. 15 A Jehova, ng’ano ma nobed wendo e hema mari? Ng’ano ma nyalo dak e godi maler?  ^2 En ng’at ma wuotho tir e yorene duto, Ma timo gik makare, Kendo ma wacho adier ei chunye.  ^3 En ng’at ma ok keth nying ng’ato, Ma ok tim marach ne jowetene, Kendo ok okuod wi osiepene.  ^4 Okwedo ng’ato ang’ata ma timbene richo, To omiyo jo ma oluoro Jehova duong’. Otimo gima osesingore, kata ka timo kamano biro hinye.  ^5 Ok ohol ng’ato pesa mondo oduokne gi ohala e wiye, Kendo ok ocham asoya mondo oketh buch ng’at ma onge ketho. Ng’ato ang’ata ma timo gigi ok noyiengni ngang’.

^ (Zab. 139:1) A Jehova, isenona adimba, kendo ing’eya maber.

^ (1 Pet. 5:6, 7) Omiyo, bolreuru e bwo lwet Nyasaye ma nigi teko, mondo oting’u malo e kinde mowinjore, ^7 ka uketo parruoku duto kuome, nikech odewou.